<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2024-08-04T05:03:52.000Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>社会性别、奥运会、跨性别运动员</title>
    <link href="https://leay.net/social-gender-olympic-games-cross-sex-athletes-1rkppe/"/>
    <id>https://leay.net/social-gender-olympic-games-cross-sex-athletes-1rkppe/</id>
    <published>2024-08-04T04:56:44.000Z</published>
    <updated>2024-08-04T05:03:52.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>问题：</p><p>能讲讲你怎么看待社会性别与跨性别运动员嘛？</p><p>一些社会性别理论的论证基于否定生物决定论，把生理性别和社会性别区分开来。</p><p>在这个思路下，似乎变性手术便不是一件值得鼓励的事。人就本 没有必要 通过物理的调整 让自己的身体与社会认知一致。尊重、感谢我们的身体。身体并没有错。</p><p>这么来看跨性别运动员的存在本身也是一种（适应制度的）扭曲。它将不同的人，以各种方式纳入到两种性别里来做一些竞技。</p><p>或许就干脆地立好规则，以物理意义上的性别作为分类…</p><p>可「物理意义上的性别」也没那么简单。怎么区分？染色体？睾酮素？</p><p>拥有 XXX 染色体的人表现为女性性状，也能正常生活…就把他们当作「非正常人」不做考虑嘛？</p><p>你想到什么？能讲讲吗？</p><hr><p>讨论一：</p><p>让我们从数据管理的角度来看看「社会性别」。比如有一张表，其有 100 列，即 100 个属性，每一行代表一个人的基本特征，包括但不限于各项生理指标等。</p><p>其中 sex（生理性别）列的属性值在设计上只应该有 2 个——男、女。sex 列根据算法由其他几列计算而来。可是在第一版算法中，计算依赖的某些列的值缺失或异常，导致计算结果为 null，然而这一值在现有规则下是不允许为 null 的，（类比出生登记的性别、身份证上的性别）。于是第二版算法在第一版的基础上根据某些列的值做了异常处理（如根据「性染色体」、「性器官」等）。</p><p>所有的人参与社会生活到一定程度后，因各种原因（如 ① 发现自己的综合表现更符合另一个 sex 值的特征；② 认为另一个 sex 值更能在社会中占优势；③ 厌恶自己的当前身体，想要变得不同……）一部分人想要保留 sex 列的值，但是新增一列 gender（社会性别）；一部分人会想要修改 sex 列的属性，这样 sex 与 gender 就是一样的了，即使这些人的表现不符合该 sex 的通常表现……</p><p>接下来谈谈「跨性别运动员」，这些人被允许参与比赛，那大概率是满足了比赛参与规则，规则是人制定的。但是「跨性别运动员」是如何产生的呢？这就有点像社会性别的产生，类比即可。</p><p>任何运作良好的社会都是倾向于规则、约束、秩序，讨厌 null 值的，这个 null 的意思并不是「没有价值」、「无用的」，而是「未知」。<br>一部分 sex 有 null 值的人在积极地配合社会规则改造自己，一部分人想要改变自己的 sex 值，而另一部分人认为自己不应该被定义，宣称自己的 sex 值应该是 null。然而无论多少种情况，怎样设计改变，都不能让组成社会的所有个体满意。</p><p>「社会很单纯，复杂的是人」。这是现状，也将永远如此。</p><hr><p>讨论二：</p><p>假定随着社会的发展会（应该）越来越包容，让更多不同的人纳入进「正常人」的范畴。（如性别的枚举值扩展）</p><p>运动会就是一个很好的实践场所。它的规则是设计出来的（社会的规则也是，但大概没那么明显）。运动会的规则可以改变（不像社会习俗那么难改变）。</p><p>那运动会（比如奥运会）作为「新老观念」冲突之处，如果能让跨性别运动员这回事得到很好的解释，社会观念也会得到很好的…发展。</p><p>现在奥运会（就说奥运会吧）对跨性别运动员的解释不大…牢固。或者讲奥运会的设计远远落后社会观念的版本。</p><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能讲讲你怎么看待社会性别与跨性别运动员嘛？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些社会性别理论的论证基于否定生物决定论，把生理性别和社会性别区分开来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个思路下，似乎变性手术便不是一件值得鼓励的事。人就本 没有必要 通过物理的调整 让自己的身体与社会认知一致。
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="问题" scheme="https://leay.net/tags/%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>拍照</title>
    <link href="https://leay.net/photograph-lodkd/"/>
    <id>https://leay.net/photograph-lodkd/</id>
    <published>2024-07-29T13:40:24.000Z</published>
    <updated>2024-07-29T14:05:38.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>通勤路上有一大串靠着围墙的三角梅，三月、四月、五月，干枯的枝丫爬满了红，花瓣落地，赏春的人来了又散。有时候伴侣们在那拍照，入画的脸认真、恼怒，拍摄的人尴尬、幸福，相片里的样子美好自然。</p><p>记得刚毕业那两年，走马观花地和一些男孩、男人见面，和母亲一样觉得自己还有得治疗。有一次在用餐前给食物拍照，来回调整镜头的位置。对面的男孩问这是在干什么，我说我想拍得自然些，他就笑着说你这么费劲地动来动去还怎么「自然」？我想了下，说有道理，你怎么想的？他说你知道吗，「自然」其实是个文化上的概念噢。在捕捉前，我们总是得先创造它……</p><p>随后我们尴尬地提问、回答、吃饭，讲起我喜欢追星，他接过话头说如今偶像行业也是这样，身材管理不向着健康也不控制在「美」，而是服务于「上镜」。当领袖们都朝着镜头生长，观众的审美也被屏幕塑造，人都对自己/别人产生了畸形（而非高阀值）的不满足……现在网上流行的视觉上的内容几乎都是为了相机和屏幕设计的，你应该多看看古建筑。</p><p>后来母亲问我聊得怎么样，我说妈，你能接受一个吃饭的时候还巴啦巴啦讲话的男人吗？我妈没有中招，她说你好不容易见个男的就知道吃了是吧。（我妈称呼他们的时候用「男的」）</p><p>我说你总是曲解我的话，我不跟你说了。</p><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;通勤路上有一大串靠着围墙的三角梅，三月、四月、五月，干枯的枝丫爬满了红，花瓣落地，赏春的人来了又散。有时候伴侣们在那拍照，入画的脸认真、恼怒，拍摄的人尴尬、幸福，相片里的样子美好自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记得刚毕业那两年，走马观花地和一些男孩、男人见面，和母亲一样觉得自己还有得治
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="故事" scheme="https://leay.net/tags/%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>男人不需要读女性主义</title>
    <link href="https://leay.net/men-do-not-need-to-read-feminism-zgpxq0/"/>
    <id>https://leay.net/men-do-not-need-to-read-feminism-zgpxq0/</id>
    <published>2024-07-27T03:45:40.000Z</published>
    <updated>2024-07-27T07:09:28.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有必要读这种书吗？反正他们会说哦，所以你的意思是错的不是你错的是世界。</p><p>什么是阶级，什么是环境？你只能接受，否则（或者）就会变得愤怒、讨厌。是吧？</p><p>男性读女权，不是要去在逻辑上给自己一个答案，不（仅）是要去理解女性的处境——这都是很基础的东西。</p><p>你做一个正常人就够了。</p><p>而且在一个扭曲的环境下，做「正常人」太容易了，复制几句公众号的口号就能收获不少撒娇「你跟那些男的不一样。」</p><p>是这样吗？这不就是你想获得的吗？</p><p>你读什么女权，不就是想获得点文化资本竞争性资源？</p><p>反正你可以高喊我支持女性、男人都是傻逼，但就是看不见洗碗的母亲。是吧？</p><p>女性是一种处境，因为任何权力差都构成一种处境。</p><p>男性不需要读女权——我的意思是我们有更多与自己相关的处境去关心。</p><p>否则，我们不过是在其他游戏里竞争不过便躲进一场自己明显占据优势的游戏罢了。</p><p>类比而言，就是想象自己在爽文里对着奴才讲我们生而平等的公子小姐心态。</p><p>男性讲女权只有一个用处——体现出处境的不平等。正因为不平等这种话才有土壤被讲出来——现在还有谁会讲「你（女人）可以上桌吃饭」？</p><p>平权是一种男性假装拥有，直到女性推动实现的概念。</p><p>男性需要关心女权，因为女性主义是，无论在那些较为集权的体制下还是后现代的今天，它都是一个口子，是一种你几乎唯一可以投入的政治活动，是难得的还有环境可以认真讨论的公共议题。</p><p>它有丰富的信息、资源和曝光，最聪明的思想的碰撞很容易就能接触到。我们可以从这种活动中了解到它的形式、历史、斗争，它和其它权力活动的同构，从而带入自己的处境、汲取我们生活所需的养分。</p><p>政治解决问题的方式是忽略，没有声音就假装那些困境里的人不存在——直到他们真的不存在。</p><p>一种实践是去改造历史——用新的视角书写、梳理历史。比方说已经有一些对古典故事的改编——重新解释美女祸国殃民、以各种阶级的人物经历重新诠释神话……</p><p>一个人有他的局限，也有他的视角。比如当我埋怨现在的文艺作品里缺少像我们这样的农民工角色，其实和女权对女性视角的呼吁有相同的地方…只是我就停留在埋怨。</p><p>不用再提，新闻已经够多了。我们愚蠢、懦弱、又懒惰，我们配得上我们遭受的苦难——我们遭受的又算得上什么苦难？</p><blockquote><p>前文：<a href="https://leay.net/2023/04/02/feminist/">你是哪一种女权主义者 | 养恐龙</a></p></blockquote><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;有必要读这种书吗？反正他们会说哦，所以你的意思是错的不是你错的是世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是阶级，什么是环境？你只能接受，否则（或者）就会变得愤怒、讨厌。是吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男性读女权，不是要去在逻辑上给自己一个答案，不（仅）是要去理解女性的处境——这都是很基础的东西。&lt;/p
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>笔记软件中的「双链」</title>
    <link href="https://leay.net/double-chain-in-the-note-software-1ajmqx/"/>
    <id>https://leay.net/double-chain-in-the-note-software-1ajmqx/</id>
    <published>2024-07-27T03:30:40.000Z</published>
    <updated>2024-07-27T03:44:20.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为一定程度上社区驱动的产品，对产品来说，有品位的用户的限制是满足自己需求后失去反馈的动力；有能力的用户的限制是不满足自己需求后新启灶台。</p><p><a href="https://b3log.org/siyuan/download.html" target="_blank" rel="noopener">思源笔记</a>​走到今日离不开许多目光如炬的大佬们有理有据积极的反馈，其中不少真知灼见沉淀在论坛的回复和 issue 里。是难得的，对理解双链、理解笔记、理解一个产品为何是这样有帮助的材料。</p><p>分享一些与双链相关的讨论。</p><hr><p>首先是关于「文档粒度」和「反链转移」的两个 issue、以及关于双链与标签的评论。 <strong>这几篇讨论在理念上似乎遥遥领先于竞品。</strong></p><p>现在一些笔记软件都开始引入数据库，似乎缺少这样的哲学 🧐。</p><ul><li>文档粒度：<a href="https://GitHub.com/siyuan-note/siyuan/issues/556" target="_blank" rel="noopener">打通正文与文件树的壁障 · Issue #556 · siyuan-note/siyuan · GitHub</a></li><li>反链转移：<a href="https://GitHub.com/siyuan-note/siyuan/issues/4025" target="_blank" rel="noopener">支持转移引用 · Issue #4025 · siyuan-note/siyuan · GitHub</a></li><li>双链与标签：<a href="https://ld246.com/article/1633719399031#comments" target="_blank" rel="noopener">实践中对双链和写作的一些思考 - 链滴</a></li></ul><p>链接右键菜单「转换为」的设计：</p><ul><li><a href="https://ld246.com/article/1651764688259#comments" target="_blank" rel="noopener">探讨：划选而后新建被引用之文档，是否应默认设置静态锚文本 - 链滴</a></li><li><a href="https://github.com/siyuan-note/siyuan/issues/4793" target="_blank" rel="noopener">改进块引设置 · Issue #4793 · siyuan-note/siyuan · GitHub</a></li></ul><p>反链面板的改进：</p><ul><li><a href="https://GitHub.com/siyuan-note/siyuan/issues/3565" target="_blank" rel="noopener">编辑器式反链面板 · Issue #3565 · siyuan-note/siyuan · GitHub</a></li></ul><p>然后是剪切在粘贴时引用失效的原因：</p><ul><li>转移引用时使用拖拽：<a href="https://GitHub.com/siyuan-note/siyuan/issues/6807" target="_blank" rel="noopener">统一块剪切粘贴逻辑为生成新块 · Issue 6807 · siyuan-notesiyuan</a></li></ul><p>对搜索的改进：</p><ul><li><a href="https://GitHub.com/siyuan-note/siyuan/issues/586" target="_blank" rel="noopener">功能建议：常驻搜索面板 · Issue #586 · siyuan-note/siyuan · GitHub</a></li></ul><p>列表折叠改进：</p><ul><li><a href="https://ld246.com/article/1648886730560/comment/1648891073276#comments" target="_blank" rel="noopener">建议增加折叠 展开所有子项 - fangly 的回帖 - 链滴</a></li></ul><p>移动块到文档下等讨论：</p><ul><li><a href="https://ld246.com/article/1628672942107/comment/1629108049496#comments" target="_blank" rel="noopener">【共同探讨】移动块 / 反链 / 快速无压记录 / 标签</a></li></ul><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;作为一定程度上社区驱动的产品，对产品来说，有品位的用户的限制是满足自己需求后失去反馈的动力；有能力的用户的限制是不满足自己需求后新启灶台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://b3log.org/siyuan/download.html&quot; target=&quot;_bla
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="配置与操作" scheme="https://leay.net/tags/%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%8E%E6%93%8D%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《抓娃娃》</title>
    <link href="https://leay.net/catch-the-doll-z1meixl/"/>
    <id>https://leay.net/catch-the-doll-z1meixl/</id>
    <published>2024-07-23T14:44:53.000Z</published>
    <updated>2024-07-23T14:49:18.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《抓娃娃》的预告片看着挺危险的，题材像是容易会搞成那种既得罪有钱人又得罪我们的故事。没想到还可以。</p><p>快结局时心想不出点意外怎么收尾。然后想起小时候看动画片里哪吒拿剑抵着自己的喉说，爹爹，这身体还给你。</p><p>这么多年看了好多亲子关系的故事都没这句话来得深刻。</p><p>这身体，大不了，是可以还你的。</p><p>喜剧的内核是悲剧的意思是：我们对情节熟识，但相信自己不会落到此境地。绿帽子笑话流行是因为我们无法控制别人，所以我们需要笑话来消解假装它不会发生。</p><p>所以当角色被鄙视，我们要让观众知道角色处在更高的鄙视链；当角色陷入危机，我们要用意外来解除；当故事变得严肃，我们需要角色出来打诨。</p><p>因为观众的心和瓷器一样脆弱。我们希望得到保证：我们可以勇敢地做自己、可以去爱，可以不用担心受到伤害。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;《抓娃娃》的预告片看着挺危险的，题材像是容易会搞成那种既得罪有钱人又得罪我们的故事。没想到还可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;快结局时心想不出点意外怎么收尾。然后想起小时候看动画片里哪吒拿剑抵着自己的喉说，爹爹，这身体还给你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么多年看了好多亲子关系的故事都没这句话来得深刻
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>去，生活</title>
    <link href="https://leay.net/go-live-2rmxgp/"/>
    <id>https://leay.net/go-live-2rmxgp/</id>
    <published>2024-07-20T16:13:52.000Z</published>
    <updated>2024-07-23T14:23:56.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一直会想象很多突发事件，觉得不能好好地应对就还没做好去生活的准备。比方说天花板漏水、洗衣机坏掉、高速公路上爆胎…最近才意识到只要有钱，这不都很好解决？什么问题都可以是钱的问题，一切品德都取决于占据的资本。</p><p>我想这可能源于自卑，觉得自己没有在金钱游戏里竞争的能力。又或者被身边的超人们影响？我想起小学时在回家的路上遇到一条菜花蛇，然后愣着不敢动，无助地喊领居家常徒手抓毒蛇去卖的哥哥；想起教我犁地、种果园、会木工的爷爷；想起接水管、引线、砍树，无所不能的父亲；想起母亲给我织的毛衣，第二年拆掉线再织成别的样式……</p><p>时间哗啦啦地跑。我想起很多事。</p><p>有的事不再重要了。就像镇上的磨坊早就被推倒，新的电器修理师傅不再学习拆焊。我们也都，不知不觉熟悉了新的世界。</p><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;一直会想象很多突发事件，觉得不能好好地应对就还没做好去生活的准备。比方说天花板漏水、洗衣机坏掉、高速公路上爆胎…最近才意识到只要有钱，这不都很好解决？什么问题都可以是钱的问题，一切品德都取决于占据的资本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想这可能源于自卑，觉得自己没有在金钱游戏里竞争的能力。
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>事情不会变得更好，只是有所不同。</title>
    <link href="https://leay.net/things-will-not-be-better-just-different-ztf0yy/"/>
    <id>https://leay.net/things-will-not-be-better-just-different-ztf0yy/</id>
    <published>2024-06-17T14:23:31.000Z</published>
    <updated>2024-06-17T14:46:22.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当你还在母体时任何需求都能得到满足，因此出生便意味着一切不安的开始。你一声哭喊，宣告着自己的需要，运气好的话能得到回应。但这种沟通不可避免从一开始就错位了，你将自己纳入别人的表情、动作、语言里去确认自己的需要。这注定不能得到满足。</p><p>但你需要的是什么呢？不知道，或许是不曾来过吧。</p><p>于是这种需要自然地分成了两部分，一部分被包括语言在内的表达手段异化，成为「要求」。一部分则永远达不到，作为「欲望」。</p><p>那么前一部分的要求，就永远只是虚假的。我们拿传统意义上的说法比较，就是那些「我要」「我想」都很容易被归结为一个哲学病的问题。拿最短的路径来讲，「我要吃饭」——为什么要吃饭，因为要维持生命，那为什么要活着？</p><p>「你到底要什么？」</p><p>回到前一部分。我们的表达是通过确认外界的反应来达到的，所以我们那些异化的要求，往往都从来是他人他物的要求。</p><p>我们通过养育者的确认明白自己存活的依据，通过动画片学习怎么做一个小孩，通过与人交往学会怎么爱，通过体制、文化了解我们能做什么。我们在这拥有了梦想。</p><p>直到我们去了解「我」「做自己」…</p><p>什么是做自己呢？在这个意义上，「做自己」就意味追求我们不能把握的「欲望」之后的那个东西。而这是注定达不到的。那个对象是什么呢？什么都没有，一片虚无。</p><p>而另一层面，面具就是我们。我们表达出来的样子就是我们本身。</p><p>再回到生活。因此所有的「做自己」就都是非常邪恶的欺骗。它们通过售卖物品和观点满足人的追逐，但你因为并没有达到便不断陷入消费的循环。</p><p>为什么邪恶？因为它产生于你意识到自己处于一种不对劲的位置，却诱惑你走一条歧路。</p><blockquote><p>标题来源：<a href="https://music.163.com/song?id=1416664179&amp;userid=53822195" target="_blank" rel="noopener">BCKYRD - Hot Mulligan - 单曲 - 网易云音乐</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;当你还在母体时任何需求都能得到满足，因此出生便意味着一切不安的开始。你一声哭喊，宣告着自己的需要，运气好的话能得到回应。但这种沟通不可避免从一开始就错位了，你将自己纳入别人的表情、动作、语言里去确认自己的需要。这注定不能得到满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但你需要的是什么呢？不知道，或
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你总能看到过去</title>
    <link href="https://leay.net/you-can-always-see-the-past-z1xlkug/"/>
    <id>https://leay.net/you-can-always-see-the-past-z1xlkug/</id>
    <published>2024-06-08T06:53:43.000Z</published>
    <updated>2024-06-08T07:43:52.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你总能看到过去。</p><p>看到精致的妆容，看到对着镜子认真的脸，看到旧时偷偷擦的口红和向朋友借的眉笔。看到一张相片，看到当时周围的喧嚣，看到摄影师别扭的姿势和打湿衣衫的汗。</p><p>看到一部电影，看到镜头从左移到右，看到导演专注的眼神，看到紧张的工作人员。</p><p>看到一个逗号，看到作者的斟酌和心跳。</p><p>看到古老的城墙，看到岁月的痕迹，一道裂缝意味着一段记忆。</p><p>看到站在楼顶的年轻人，看到账单、存款、短信、缺少维生素B。</p><p>看到一具身体，被历史无情地书写。</p><p>看到文化，看到摧残和扭曲。</p><p>看到男人从此被称为男人，女人被称作女人。</p><p>看到善良，一种竞争优势。</p><p>看到人与人之间的联系，表达欲的抑制剂。</p><p>看到艺术，通过社交感染的流行病。</p><p>看到人们附和一些道德判断，说这是真正的交流。</p><p>看到平权，一个男人假装世界拥有，直到女人推动实现的概念。</p><p>看到一个网络身份就是一个器官，我们呕吐的蠢话不是对世界的亲吻就是对文字的强奸。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;你总能看到过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到精致的妆容，看到对着镜子认真的脸，看到旧时偷偷擦的口红和向朋友借的眉笔。看到一张相片，看到当时周围的喧嚣，看到摄影师别扭的姿势和打湿衣衫的汗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到一部电影，看到镜头从左移到右，看到导演专注的眼神，看到紧张的工作人员。&lt;/p&gt;&lt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>译 - 品味游戏</title>
    <link href="https://leay.net/translation-taste-game-y3boe/"/>
    <id>https://leay.net/translation-taste-game-y3boe/</id>
    <published>2024-05-29T12:21:35.000Z</published>
    <updated>2024-05-29T14:16:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>原文：<a href="https://dynomight.net/taste-games/" target="_blank" rel="noopener">Taste games</a></p><p>说明：翻译借助 AI，有基于译者本人「品味」的删改。</p><hr><p>你一定不讨厌糖的味道，也必定会因为好看的人 get 到你笑点开心。是吧？我也一样。</p><p>但说到露营、音乐和快餐，奶酪、汽车、真人秀呢？有的我挺喜欢，有的则不大感冒——听起来还蛮自由意志的。不过如果你来猜猜我对哪些东西感兴趣，估计会八九不离十——这是为什么？</p><p>一种对<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%9A%AE%E5%9F%83%E5%B0%94%C2%B7%E5%B8%83%E8%BF%AA%E5%8E%84" target="_blank" rel="noopener">皮埃尔·布迪厄</a>的解读认为，我们喜欢某事物是因为喜欢它们对我们有利。品味不过是：</p><ol><li>理解在社交环境中喜欢事物的后果，以及</li><li>掌握如何「正确」喜欢事物的文化知识。</li></ol><p>你的大脑在运用博弈论：周围厉害的家伙们喜欢土豆吗？你喜欢土豆有好处吗？你已经了解土豆的消费仪式，足以融入热门的土豆沙龙了吗？那么：开始喜欢土豆吧。</p><p>令人不安的是，这大多是无意识的。我们是社会性生物，能感知到为了取得进步，应该成为什么样的人，然后我们就成为了那样的人，整个过程都不涉及变幻莫测的理性。</p><h2 id="这靠谱吗"><a class="markdownIt-Anchor" href="#这靠谱吗"></a> 这靠谱吗？</h2><p>好吧，先看看这个：</p><p>​<img src="https://raw.githubusercontent.com/hqweay/picbed/master/img/seinfeld-20240529202135-2116q8s.jpg" alt="seinfeld">​</p><p>当我凝视这张照片时，很难觉得这件宽松的衬衫和牛仔裤「客观上」好看。鉴于我的品味，我似乎不可避免地会不喜欢它们。</p><p>但这显然不是真的，对吧？如果是 1993 年，我会觉得这些衣服没问题——就像其他人一样。如果是 1793 年，我想我会认为这个男人应该戴顶假发。</p><p>没办法——我不喜欢这些衣服的原因其实是：自 1993 年以来，时尚变迁，我已经将这些变化内化于心。我内化得如此彻底，以至于它们仿佛成了我不可更改的一部分。如果随意的文化波动能如此深入地渗透进潜意识，那么这一切将在何处终结？</p><p>或者，假设你明天女儿就要出生了。你更愿意给她取名 <em>Pamela</em>, <em>Brooke</em>, 还是 <em>Ruby？</em> 现在，来比较一下：</p><p>​<img src="https://raw.githubusercontent.com/hqweay/picbed/master/img/names-20240529202135-t792dc7.svg" alt="name graph">​</p><p>一种流行的理论认为，这些名字受欢迎程度的周期是由阶级驱动的：上层阶级的人开始使用不寻常的名字来表明他们孩子与众不同，随着人们试图模仿那些地位稍高的人，同时又与地位稍低的人区分开来，这些名字逐渐沿阶级阶梯向下传播。</p><p>我从未见过任何令人信服的证据表明这种「姓名阶级决定论」确实成立。但我们往往会发现，当某个名字开始在同龄人中流行时，它对我们就变得悦耳起来，即便我们并未意识到它正在流行。因此，布迪厄似乎确实触及了某些实质。</p><h2 id="豪华轿车游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#豪华轿车游戏"></a> 豪华轿车游戏</h2><p>过去几年，我惊讶地发现一些亲戚对昂贵的运动鞋着迷。我想，好吧，人们总会找到方式来划分社会等级。但通过购买如此昂贵的东西来较劲也太浪费了吧。</p><p>根据我们的理论，答案很简单：人们喜欢运动鞋是因为在他们的社会环境中，喜欢运动鞋对他们有利。质疑为何他们不通过自己编织手套来竞争是愚蠢的，因为没有哪个人有权做出这样的决定。人们只是遵循自己无意识的品味算法罢了。</p><p>就像对名牌运动鞋无感一样，我对昂贵汽车、金饰或名牌手袋也从未心动。我想可能我自认为有原则、深沉吧。但在我们的理论框架下，我对这些事物的漠然态度完全可预见：我不喜欢它们，因为我的文化资本远超经济资本。</p><h2 id="玻璃珠游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#玻璃珠游戏"></a> 玻璃珠游戏</h2><p>1943 年，赫尔曼·黑塞描绘了一群生活在数百年后的知识分子，他们过着苦行僧般的生活，玩着一种名为「玻璃珠游戏」的活动。游戏的运作机制并未被完全阐明，但其似乎要求玩家同时精通文学、艺术、数学、历史和科学，并在此基础上构建越来越深奥的类比关系。</p><p>而我呢，或许会钟情法国跑车，闲暇时沉浸在布加迪的世界里。又或者，我会投身于功利主义，空闲时与人辩论<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%A8%E5%88%A9%C2%B7%E8%A5%BF%E5%AD%A3%E5%A8%81%E5%85%8B" target="_blank" rel="noopener">亨利·西季威克</a>的观点。为何我选择了后者？是不是因为（a）我如今乃至以后可能都没法拥有一辆布加迪，但（b）我在抽象概念的侃侃而谈上胜过多数人？如果我超级有钱但学识浅薄、缺少时间，我的追求还会相同吗？</p><p>拥有较多经济资本的人玩豪车游戏，而拥有较多文化资本的人则玩玻璃珠游戏。我们都在玩自认为能更胜一筹的游戏。</p><h2 id="贬值游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#贬值游戏"></a> 贬值游戏</h2><p>但我认为还远不止于此？</p><p>我估计在关于「意识是什么」之类的的辩论中可以赢过唐纳德·特朗普。但在「乘坐私人飞机往返于各处豪宅，由模特喂食鱼子酱」的比赛中会完败。</p><p>或许，特朗普和我能认定彼此不同的地位追求策略没有冲突，因此互不干扰。然而，我们似乎并未如此行事。实际上，像我这样的人会嘲笑镀金马桶，坚称我们真的真的真的对这类事物毫无兴趣，我们无法拥有它纯属巧合，还是来继续讨论法国大革命吧。</p><p>而像特朗普这样的人，在我想象中，会认为像我这样 loser 们，因为不能在真正的游戏——唯一真正重要的游戏里获胜，因此绝望地发明了虚假的智力游戏作为抵抗，</p><p>我认为花费 250 美元购买名牌运动鞋是「浪费」的，因为我并不看重名牌运动鞋。但「浪费」是一种价值判断。考虑一下玻璃珠游戏爱好者喜欢的活动，比如研究范畴论或撰写 18 世纪秘鲁水果价格的专著。玻璃珠游戏类型的人可能会辩称这些活动是富有成效的，并不消耗资源。然而：</p><ol><li>你撰写那部专著真的是因为你认为它能让世界变得更美好吗？还是说只是想炫耀下自己丰富的文化资本？</li><li>时间是一种资源。投入到玻璃珠游戏上的所有努力本可以用来做其他事情。</li></ol><p>所以什么都可以是浪费，只是取决于你认为什么有价值。</p><h2 id="幕间休息"><a class="markdownIt-Anchor" href="#幕间休息"></a> 幕间休息</h2><p>这是一幅静物画，描绘了一只酒杯，因为我想用它点缀下这篇文章的大段文字，以及/或者想提升我的文化资本形象：</p><p>​<img src="https://raw.githubusercontent.com/hqweay/picbed/master/img/pissarro-20240529202135-ywpnq92.jpg" alt="pissarro">​</p><h2 id="旅行游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#旅行游戏"></a> 旅行游戏</h2><p>你看到人们在炫耀什么？对我来说，是旅行。</p><p>我一直对人们谈论旅行的方式感到不舒服。毕竟，旅行开销不菲。在我的圈子里，没人会想在派对上炫耀他们的新劳力士。但不知为何，旅行成了一种不同寻常的炫耀性消费，却不受炫耀性消费的约束。</p><p>为什么？</p><p>我的阴谋论是，旅行之所以迷人，是因为它融合了「豪华轿车」与「玻璃珠」。在我认识的人里，没人炫耀乘坐头等舱前往迈阿密四季酒店的经历，因为那纯粹是「豪华轿车」——你只需支付费用即可享受。而真正的旅行游戏，则需深入世界某个不寻常的角落，体验陌生的文化，掌握当地语言，结交当地朋友，探寻隐秘的地下派对，夜闯古堡，品尝 18 世纪僧侣酿造的醋。</p><p>即便你专注于展示丰富的文化资本，旅行依旧需要金钱。更深层的阴谋论认为，旅行之所以流行，是因为它为那些在社交上不被允许玩「豪华轿车游戏」的人提供了一种途径，让他们可以假装只是在玩一场普通而体面的「玻璃珠游戏」。</p><h2 id="逃脱游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#逃脱游戏"></a> 逃脱游戏</h2><p>我强烈推荐布迪厄给那些寻找神经质新素材的人。在研究这一切的过程中，我偶然在一些论坛上看到人们讨论倒气泡酒的正确方法。主要有三种观点：</p><ol><li>倾斜玻璃杯。</li><li>不要倾斜杯子。</li><li>随心所欲吧，别这么没安全感，天呐。</li></ol><p>谁是对的？</p><p>第三个选项看似有力。但我注意到：没有人只是简单地说做你想做的。他们总是先表明自己理解关于倾斜与否的标准论点，然后才说可以忽略这些论点。</p><p>谁缺乏自信？</p><p>真正人道的立场或许是承认我们都有不安全感，因此即便你觉得葡萄酒的尊贵地位荒谬，想要了解那些标准论点也无妨。传统上，葡萄酒直倒是为了让管家不必从桌上拿起你的杯子。过去人们认为直倒——或许辅以某种特殊技巧——能更好地保留气泡。但你并无管家，而倾斜倒酒实际上能略微更佳地保住气泡。无论如何，差异微乎其微，谁又在乎呢。用这样的知识武装起来，就可以抵御任何可能试图削弱你社会地位的人了——随心所欲去做吧。</p><p>在撰写上一段时，我脑海中涌现出一些想法：</p><ul><li>我需要解释关于是否倾斜的标准论点吗？</li><li>读到这里的任何人都会想知道，对吧？</li><li>还是说我只是在自欺欺人，因为我想要找个借口来展示我了解这些论点？</li><li>还是说，我所谓的「真正人道立场」不过是一种企图，想把自己置于那些主张第三种选择的人之上——正是我指责他们所进行的那种地位争夺？</li><li>我在这里究竟想达成什么？为何要写这篇论文？我这辈子都干了啥？我是谁？</li></ul><p>显然，许多人在阅读布迪厄时会有类似的反应。这是一种看待世界的非常奇怪且令人不适的方式。</p><h2 id="艺术游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#艺术游戏"></a> 艺术游戏</h2><p>在接触布迪厄之前，我将当代艺术视为无辜且易懂的。随心所欲就好！没有规则束缚！有时在博物馆里，我会经过那些几乎只是单一纯色的画作，比如阿德·莱因哈特的《<a href="https://www.nga.gov/collection/art-object-page.162289.HTML" target="_blank" rel="noopener">Ultimate Painting</a>​》。</p><p>​<img src="https://raw.githubusercontent.com/hqweay/picbed/master/img/ultimate-20240529202135-k00eqen.jpg" alt="Ultimate Painting">​</p><p>我几乎不屑一顾，心想：「或许几十年前这还有点意思？」我知道有些人觉得这类艺术在尝试挑战观众，但我觉得他们应该放轻松些。</p><p>听起来不错。然而读过布迪厄之后，我发现自己开始思考这样的问题：</p><ul><li>艺术博物馆里满是迷人、穿着得体、受过良好教育的人，这仅仅是个巧合吗？</li><li>既然你这么喜欢艺术，那为何不在家多看看艺术书籍呢？</li><li>你说别把事情看得太严重。但人们怎么知道不该把事情看得太严重？</li><li>你确定不享受轻触那些纯色画作的瞬间吗——置身于一个充满不言而喻的规则与模式的环境中，而你已积累足够的文化资本，足以让你悠然自得地告诉自己，这里其实毫无规则束缚？</li></ul><p>布迪厄同样花费大量时间探讨艺术生产，将其视作一个巨大的战场。艺术家们为争夺地位竞争激烈，以至于常常绞尽脑汁寻求更显上流阶层的方式。因此，他们偏爱的一种策略是从下层阶级中汲取风格。尽管他们可能会穿着为工人设计的服装，但绝不会选择马球衫或卡其裤，因为这些被视为中产阶级的标志——存在太大风险，竞争对手可能无法领会他们的高级技巧。</p><h2 id="啤酒游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#啤酒游戏"></a> 啤酒游戏</h2><p>我注意到一些令人不安的类比。比如，我有时会买高档啤酒，有时则选择便宜的大众啤酒，但从不碰中档啤酒。有时我还会带着我最爱的美国大众啤酒去参加派对。（请注意，是真正的大众啤酒——百威蓝带是给装腔作势的人喝的。）这样做时，我认为自己是在拒绝被他人愚蠢的地位驱动观点所左右。我专注于啤酒的实际口感，因此我能看出我的啤酒比其他人喝的中档欧洲或亚洲啤酒要好得多。其他人对此视而不见，因为他们已被灌输了大众美国啤酒天生低档的观念。</p><p>我确实这么想过！但为何我从未发现一款「真正美味」的中档啤酒呢？</p><p>更糟糕的是，有时别人对我喝的东西嗤之以鼻，我内心的一部分会想：「哈！他们以为自己带了波丁顿就很不错了。波丁顿！哈哈！他们在等级体系中太低了，甚至没意识到我比他们高。哈哈哈哈！」</p><p>至少，我觉得我当时是这么想的？在某种近乎无意识的状态下？我在这上面花的时间越多，就越难回忆起来。</p><h2 id="沃霍尔游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#沃霍尔游戏"></a> 沃霍尔游戏</h2><p>若你对品味游戏感兴趣，那么安迪·沃霍尔 1977 年自传中的这段文字，可谓奇异至极：</p><blockquote><p>这个国家的美好之处在于，美国开创了这样一个传统：最富有的消费者与最贫穷的人购买的基本是同样的东西。当你在电视上看到可口可乐，你会知道总统喝可乐，伊丽莎白·泰勒喝可乐，想想看，你也能喝可乐。可乐就是可乐，再多的钱也无法让你喝到比街头流浪汉手中的那瓶更高级的可乐。所有的可乐都是一样的，所有的可乐都是好的。伊丽莎白·泰勒知道这一点，总统知道这一点，流浪汉知道这一点，你也知道这一点。</p><p>在欧洲，王室贵族与农民的饮食天差地别，他们的食物截然不同。要么是山鹑，要么是麦片粥，各阶层固守着自己的食物。然而，当伊丽莎白女王访美，艾森豪威尔总统为她买了一个热狗时，他肯定自信满满，认为女王在白金汉宫收到的热狗，绝不会比他在球场花可能仅二十美分买的那只好。因为球场热狗无与伦比。无论是一美元、十美元，还是十万美金，都无法买到比这更好的热狗。只需二十美分，人人皆可拥有。</p><p>有时你幻想那些高高在上、富甲一方、生活奢华的人拥有你所没有的东西，认为他们的东西必然比你的好，只因他们比你更有钱。但他们喝同样的可乐，吃同样的热狗，穿同样的 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/International_Ladies_Garment_Workers_Union" target="_blank" rel="noopener">ILGWU</a> 服装，看同样的电视节目和电影。富人看不到更滑稽的《Truth or Consequences》，也看不到更恐怖的《驱魔人》。你同样可以感到厌恶，同样会做噩梦。这一切，其实都很美国。</p></blockquote><p>基本上，他说：「美国之所以伟大，是因为我们废除了品味游戏，品味不再代表阶级，每个人都能享受到最好的，太棒了！」</p><p>他错了，我们不必浪费时间争论。但他真的相信吗？1977 年，这对美国而言比对欧洲更真实吗？沃霍尔是否已攀登品味之梯至高，以至于整个游戏对他而言变得不可见？他是否在玩某种元游戏，通过否认品味游戏的存在来戏弄所有人？</p><p>显然，美国总统请英国君主吃热狗是一种传统。1939 年，罗斯福在家中招待伊丽莎白女王时，据说她询问如何食用热狗，罗斯福回答道：「非常简单，把它塞进嘴里，一直推直到全部吃完。」</p><h2 id="然后呢"><a class="markdownIt-Anchor" href="#然后呢"></a> 然后呢？</h2><p>你可能已经注意到这个理论难以证伪：你认为自己没有玩品味游戏？你认为自己「真的喜欢」某些事物是因为它们的特性？那是因为你在玩更高层次的游戏！</p><p>这一切被认为是无意识的，倒是相当方便。</p><p>还有一种奇怪的负罪感：如果你刻意改变自己的品味以融入群体，那是不好的。如果你无意识地这样做，那就更糟了。如果你无意识地不去尝试融入，你就是人渣。</p><p>同时，品味游戏本就是人之天性。布迪厄本人多次指出，试图逃避这些游戏是不可能的。若此言不虚，我们又何须感到内疚呢？</p><p>类比而言，你或许会认为，尽管渴望拥有孩子看似是对新生命的爱与呵护的向往，但实际上，这可能是一种无意识的基因自私复制的欲望。对此，你是否应感到内疚呢？这种观点颇为罕见。大多数人认为，无论起因如何，他们对孩子的爱是真切的，为何要反常地追溯因果链，试图将一切变得如此阴暗呢？</p><p>同样地，如果品味游戏是人的天性，那我们为何不接受它呢？显而易见的区别在于，对孩子的爱能产生积极结果（未来有更多被深爱之人），而品味游戏似乎带来负面影响（加剧阶级分化，减少社会流动性）。</p><p>所以，我并没有一个绝佳的答案。品味游戏为理解人类行为提供了一个有趣的模型。但如果我们身上真的存在这种决定我们喜好的无意识程序，那么我们或许无法克服它，也可能本就不该去克服。</p><p>客观来看，或许性和排便令人反感。但健康的人不会抗拒这些本能，因为它们是人之常情。我们能做的，就是对此保持幽默感。或许对待品味游戏也应如此。（如果你认为这只是另一种游戏——那就打住吧！）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;原文：&lt;a href=&quot;https://dynomight.net/taste-games/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Taste games&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说明：翻译借助 AI，有基于译者本人「品味」的删改。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="翻译" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
