<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2023-04-08T18:35:34.606Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>《底特律：变人》——你是说 AI 使用语言时没有动机？</title>
    <link href="https://leay.net/2023/04/08/detroit/"/>
    <id>https://leay.net/2023/04/08/detroit/</id>
    <published>2023-04-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-04-08T18:35:34.606Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我在想为什么故事里他们那么害怕机器人拥有「人性」，而且那些启蒙的机器人似乎总「想要拥有人性」。</p><p>想要爱、关心、被关心、自由？<br>还是想要担心、恐惧、悲伤？</p><p>啊我知道了。爱就是畏、是担心、是恐惧。是对另一个人的关心、害怕失去的焦虑。</p><p>「人性是个讨厌的累赘，对不对？」</p><p>我们离不开遗憾和失望，或者说，我们依赖它们。安慰自己说，回头看啊，正是那些挫折构成了我们。</p><p>人类中心主义。</p><p>故事里想讲的，就只是歌颂爱、自由、平等这些价值观而已。不管主角是几千年前的奴隶还是猩猩或是机器人，也不管反派是怪兽、外星人还是普普通通的我们。</p><p>一体两面，有爱就有不爱。而当人类阻止机器人去爱时，他们也就学会了如何爱。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我在想为什么故事里他们那么害怕机器人拥有「人性」，而且那些启蒙的机器人似乎总「想要拥有人性」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要爱、关心、被关心、自由？&lt;br&gt;还是想要担心、恐惧、悲伤？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;啊我知道了。爱就是畏、是担心、是恐惧。是对另一个人的关心、害怕失去的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《铃芽之旅》——不是影评啊</title>
    <link href="https://leay.net/2023/04/08/suzume-tojimari/"/>
    <id>https://leay.net/2023/04/08/suzume-tojimari/</id>
    <published>2023-04-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-04-08T18:35:34.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>十五岁生日是最适合离家出走的时间。这以前过早，以后又太晚。——《海边的卡夫卡》</p></blockquote><p>中学的时候好羡慕那些长大了还在看动画的人，我在视频网站上看到许多粗糙的视频，拥挤的房间却有个架子摆了好多塑料小人，镜头前面真实的脸，热情洋溢的表情，说着些「此生无悔」的蠢话——噢不，当时我只觉得好酷。他们看过好多我连名字都没听说的作品，也一定知道好多我不知道的事。我也能这样顺利地成为靠谱的大人吗？</p><p>什么时候发现的呢？就像人生大道理一样，稍微有点年纪的老头谁都会讲两句。原来观影量这类数字的累积也不过是些顺着热情成章的事儿吗？</p><p>偶尔还能在以二次元起家的视频网站上看到「如果你不知道 XXX，就不会 XXX。」的标题。啊那句台词怎么说的？「如果你要用《泰坦尼克号》的台词表白，那对方也应该知道《泰坦尼克号》才有用吧。」</p><p>爱好是蹩脚的喻体？</p><p>我还记得《白箱》的头两集里一个女主也还在念书，说以后一定要去东京工作，住一个有空调的房间。想起自己中学毕业时把 Radwimps 为动画做的配乐翻来覆去地听，心想等去城里上学了一定要去电影院！</p><p>然后就是时间慢慢流淌，什么想法都变得普通。以前一起聊动画的朋友开始戏谑「我已经毕业了」的玩笑。我也蹩脚地试着讲些能显得自己聪明的话，不再诚实。上一部看完的新番好像是《青春期猪头少年不做兔女郎学姐的梦》，很不错的动画，但我在影评网站上打了不高的评分，一本正经地说「我已经是过来人了……怎么还在讲这些……」</p><p>这种想法也是真实的呀。只是我没搞懂啊，我完全没搞懂。</p><p>我想起看完《你的名字》那晚，回去的路上我兴奋地在输入框打字，把毫无组织的想法一股脑地塞进豆瓣的短评。在社交网站旁若无人地发动态倾诉着自己的快乐，啊你知道吗，那个导演哦，这次居然是 happy ending 也！我反复咀嚼着自己的感想以备将来，毫不怀疑自己短短几年就会忘记那些如数家珍的台词、名词、名字。</p><p>然后就是《天气之子》，我吐槽诚哥的恶趣味，前几十分钟平淡又急促的引入，靠设定推动的故事。我记得男主 16 岁，离家出走，包里装着一本《麦田里的守望者》——讲一个 15 岁的男孩离家出走的书。我为自己发现的细节沾沾自喜，然后又开始讲老套的傻话「好吧，毕竟是 16 岁的叛逆，16 岁才能做出的决定。」而那个时候我又才多大呢？</p><p>《铃芽之旅》呢？17 岁的女孩离家出走的故事？好像有点无聊啊……动画里居然把男主为了「拯救世界」放弃考教师资格证的剧情当作煽情的点塑造，啊喂啊喂啊喂。</p><p>嗯？我太苛刻了？</p><p>以现实为舞台的奇幻故事很好啊，它在故事里展现出与现实不同的逻辑，而故事里的人们并不会为此诧异，至少故事不呈现诧异——现实里的人类总是好笨，他们看不出来可能性，永远活在自己的逻辑，不知道生活还可以那样。</p><p>想到之前为了赶上上映当天这种时间点放弃了一些其它的事，当时觉得自己这种取舍的形象以后回顾一定很浪漫。我以为电影是造梦、人生、每秒 24 帧的真实。</p><p>记得第一次进电影院时，发现原来预告片里的画面出现在荧幕上会让人心情愉快。我以为电影院是个神圣的地方，一群需要安慰的人走进去，就能恢复和另一个世界的链接。后来才知道它还有嚼薯片的声音、衣服摩擦的声音、窃窃私语的声音，可恶的男孩给女孩剧透的声音，啊这也是电影的一部分。「一个人看什么电影？」「少看几分钟没关系。」「都放完了还坐着干嘛。」这也是电影的一部分。欢笑、抽泣、鼓掌，这也是电影的一部分。</p><p>我试图假装知道这些事儿做个可爱的人。可爱的人一定不会对自己认知外的事物表现出任何惊讶——除非他们想要你这样。</p><p>啊我明白了。电影不必深刻，它呈现、揭露。它可以只表达最浅显的那一层，故事开始了，结局就确定了。一个导演可以永远拍 16 岁的故事，因为这世界永远有人 16 岁，但今天的 16 岁可能会面临和十年前 16 岁不同的问题，而且 16 岁的难题并不就比 26 岁遇到的困境更容易。</p><p>这是重要的。</p><p>《大鱼》里有句台词「有些笑话是否因为听过太多次而了为何好笑。后来你又听到，突然间它像一个新笑话一样，你就想起一开始为什么喜欢它了。」</p><p>我想，当大人们开始为自己曾经的热诚而感到羞耻，我们应该对报以一点同情心，因为他们只是忘记了过去，「所有的大人起先都是孩子」。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;十五岁生日是最适合离家出走的时间。这以前过早，以后又太晚。——《海边的卡夫卡》&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;中学的时候好羡慕那些长大了还在看动画的人，我在视频网站上看到许多粗糙的视频，拥挤的房间却有个架子摆了好多塑料小人，镜头前面真实的脸，
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《Katana Zero》</title>
    <link href="https://leay.net/2023/04/07/katana-zero/"/>
    <id>https://leay.net/2023/04/07/katana-zero/</id>
    <published>2023-04-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-04-08T18:35:34.613Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>游戏的开始，对话时主角的选项全是酷酷的狠话，还有一个很短的倒计时，我以为这是什么考验反应能力的机制，增强冷血杀手的代入感。啊这设计超酷——直到一次我偶然没来得及点击对话选项，才发现原来倒计时结束后并没有什么惩罚机制，而是解锁其它的对话选项。</p><p>在那些选项里，我可以不做一个酷酷的冷血杀手，可以更有耐心，可以和遇到的人讲些寒暄的傻话，可以认真地回答一个小孩天真的提问。</p><p>原来我可以做个可爱的人。</p><p>我可以？</p><p>给我传达任务的医生说你只需要完成任务，可以不杀人。我真的可以不杀人吗？我尝试了，可是难度好高好麻烦哦，这游戏其实根本没有设计这个机制吧？</p><p>我可以在门外听几个 npc 吹牛，啊好有趣啊，好像他们也有自己的生活。可是不行呀，每个关卡都有时间限制，我再不一脚踢开门然后冷酷地杀死他们，游戏就会结束吧？</p><p>游戏后期提供了两个结局走向——「汝之抉择影响深远，远远超出汝自身之宿命。戴死之面具即化身为死：而生之面具则將使汝心中希葬保护之人得以生存。」</p><p>啊？我要看剧情，当然要选择生存，继续游戏啊。</p><p>不是，我以为游戏里这个小人想要活下去呢。你不是刚刚找到活下去的信念吗？<br>那个夜晚，你在楼顶扔掉勋章，那个提醒你自己至少曾经还真正活过的军功章。<br>你不是对身边的小女孩说「我已经有其它提醒自己的东西了吗？」</p><p>嗯嗯嗯？我也不知道啊，原来小女孩是我的幻想吗？医生也是假的吗？一直重复的梦境原来是我真实的过去——只不过里面那个坏人才是我？剧情干嘛这么晦涩呐。</p><p>原来七年前的我就是个糟糕的混蛋，在战争了屠杀了一整个村庄的平民。真可笑，我居然还想着做个好人。不过你还是放过了那个发着抖在房间躲得一点也不严谨的小孩对吧，我看见你盯了他一眼然后出去了。</p><p>你走了出去，背景是村庄的残骸，烧杀的火焰在透视的深处飘荡。你向上司报告完成了任务，点燃一根烟，走到一起来的同事身边。他一头黄毛，我认识他，「龙王」，也是个酷酷的杀手。几天前你们重逢了，各有目的，为了完成任务我帮你杀了他。</p><p>原来你们曾经是朋友吗？</p><p>啊可恶。再开个存档吧，这次我让你留在应该结束的地方。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;游戏的开始，对话时主角的选项全是酷酷的狠话，还有一个很短的倒计时，我以为这是什么考验反应能力的机制，增强冷血杀手的代入感。啊这设计超酷——直到一次我偶然没来得及点击对话选项，才发现原来倒计时结束后并没有什么惩罚机制，而是解锁其它的对话选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那些选项里，我可以
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你是哪一种女权主义者</title>
    <link href="https://leay.net/2023/04/02/feminist/"/>
    <id>https://leay.net/2023/04/02/feminist/</id>
    <published>2023-04-01T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-04-08T18:35:34.609Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>男孩聊女权，要么不知天高地厚，要么就是谄媚别有用心。流行的事物正在眼前发生，这个世界将会发生很大的变化，即便无法感同身受、只能讲些轻飘飘的话，也总想体现下存在感。</p><p>从自由开始吧，每个人都应当是自由的。但这个世界有着许多规范来限制你的自由，当然我们可以说这些规范有的合理有的不合理——让我们基于此往下讲下去——这种规范就形成了一种权力，因为利益和权衡控制你无法自由地行动。</p><p>比方说父权制下可能会有这样的种种规范，女性就该被当作小动物观赏、到了一定年龄就得嫁出去、结了婚就得待在家当主妇…</p><p>人想要获得自由就必须与这种种不合理的规范做斗争，女性想要获得解放就不得不去挑战父权制度。</p><p>啊继续。讲到自由，当然会有「我是自己选择如何如何」这类观点。一些女权人士会把这当作叛逃革命，让我们尝试聊聊——你说你是自己选择被当作动物观赏的，你说你从中获得了快感——当这样的公共表达作为对挑战父权制度的反驳时会让人忽视掉制度对女性自由的剥削。因为制度对权力的掌控比起每个具体的人有着压倒性的优势。以至于——你往往只是误以为自己是自由的。</p><p>制度对权力的掌控比起每个具体的人有着压倒性的优势——因为每个享受着制度优势以及不发一言的人都是帮凶。</p><p>你当然也可以利用制度——比如当作动物被人观看来收取别人的钱。这对于个人、短期来看，也许能获利。但从长期来看，比方说这条路太轻松了，会吸引很多其他的女性走这条路，从而导致这个制度变相被压迫的人们维持下去——这是糟糕的未来。</p><p>承认自己是受害者，本身就是开战的信号。为什么不愿意承认，因为我可以、我应该为自己负责——这其中有很复杂的部分，应该尝试将那些我们无法控制的东西理出来，而不是含糊地用「这是我的选择」糊弄过去。</p><p>父母和子女的关系不也是这样？在我的经验里，子女成年前与父母的关系多半也是被压迫的，但他们意识不到。直到接受到「原生家庭」这类理论。同样流行着把一切都往「原生家庭」上靠的氛围——「我突然意识到这个问题也源于我的原生家庭…」也同样有着厌恶这种极端风气，或有着高度自我意识的人，完全否定「原生家庭」这回事。</p><p>有「太极端了」这回事吗？「极端」难道不是为了平衡必不可少的调节？</p><p>具体应该怎么做呢。这则太复杂了，涉及到做具体的事情必然关乎个人的选择和周围的环境，以及一个人，他自己，真切的感受。如何不否定自己的能动性也不为制度开脱？</p><p>从感受开始吧。相信自己的感受，如果感到被冒犯，就应该将这种感受传达给带给自己这种感受的环境、人、物。让他们不要这样。不要去模糊这种不适，你有权过得舒适。然后去生活，直到遇到你觉得值得相信的人，从与他们的关系联系到整个世界，展现你纯净美好的一面。</p><p>把这当作开头，再用理性去辩上一辩——或许你真的错了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;男孩聊女权，要么不知天高地厚，要么就是谄媚别有用心。流行的事物正在眼前发生，这个世界将会发生很大的变化，即便无法感同身受、只能讲些轻飘飘的话，也总想体现下存在感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从自由开始吧，每个人都应当是自由的。但这个世界有着许多规范来限制你的自由，当然我们可以说这些规范有
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《绝叫》——你是哪一种女权主义者</title>
    <link href="https://leay.net/2023/04/02/sakebigoe/"/>
    <id>https://leay.net/2023/04/02/sakebigoe/</id>
    <published>2023-04-01T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-04-08T18:35:34.612Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一开始是被这本书「第二人称」的噱头吸引进来的，前部分因为部分情绪的重叠产生了惊人的共情，感叹第二人称果然不仅仅是噱头。中间部分却只感到压抑，不忍细读。末尾才明白第二人称原来还包含诡计，又被作者骗了啊。</p><p>作者刻画细致入微，卖保险的技巧、职场 PUA…小说里一堆所谓的「实用心理学」细节。买卖利用熟人、上司利用下属、女性利用男人、政治家利用群众、骗保利用漏洞、所谓的非营利性机构利用底层人。它们有目标，问心无愧地利用一切。道德成了提高它们竞争优势的锁链——锁的是有良知的人。这样的世界多糟糕啊。</p><p>主角阳子在前 98% 的文本中没有自己做过决定，也没机会做决定——她被不断地「抛弃」。她被父亲抛弃，被母亲抛弃。跟着初恋去了东京，被抛弃；「恰好」被拉进保险业务，被抛弃；遇到小白脸，遇到神代。直到小说末尾，才终于有了「帮我杀人」的想法，「逃离神代控制」的计划。</p><p>小说多次以阳子弟弟鬼魂和其它形式提到说「一切都只是自然现象」，但阳子「心中还是会燃起热情，产生渴望」。既然都只是自然现象，生死算什么要紧事？为什么阳子还能在这样泥沼里活下去？因为她对这个世界还有期待——活着就已经是对这个世界最后的求爱。</p><p>直到她接触到神代，经历了第一次杀人骗保以及 311 地震，从「自然现象」归纳出「自由」——既然一切都只是自然现象，「善恶好坏因果报应」便毫无意义——对爱的渴望也毫无意义。</p><p>认识到「自由」的阳子才真正意识到作为一个人，她有选择的权利。</p><p>因此神代「只是一个可以利用的自然现象」，生命、一切，对阳子来说都不过是可以利用的资源。</p><p>为了自己的「自由」，最后阳子杀掉了精神上的父亲（神代），生理上的母亲。</p><p>看到阳子踏入一个又一个显而易见的泥坑时，总是怒其不争，小说里多次写阳子安慰是「自己选择的」去做了这些在读者看来很蠢的事——即便在「作为一个独立女性去购物，待在大城市有更多选择」的论调里，阳子自己也并没有什么意识。她尝试了，但很快这就沦为一种简单的对欲望的充盈。</p><p>啊，选择、选择；自由、自由。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;一开始是被这本书「第二人称」的噱头吸引进来的，前部分因为部分情绪的重叠产生了惊人的共情，感叹第二人称果然不仅仅是噱头。中间部分却只感到压抑，不忍细读。末尾才明白第二人称原来还包含诡计，又被作者骗了啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者刻画细致入微，卖保险的技巧、职场 PUA…小说里一堆所谓
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>太阳还是亲手烧光了黄昏</title>
    <link href="https://leay.net/2023/04/01/deep-sea/"/>
    <id>https://leay.net/2023/04/01/deep-sea/</id>
    <published>2023-03-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-04-08T18:35:34.606Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>电影的「温情」分类榜单有一堆拍边缘人群的电影，它们当然拍的很好——可以说导演们从个人身上看出普世的情感，但对于现在这个时间点来说，这个一切都已经泛滥了的时间点来说，他们多是在用一个「普世价值」的瓶子去装各种「边缘群体」的酒。</p><p>一部电影想要拍一个特定群体的世界，要么从这个群体的生活抽取某种共通的情感，要么将之使用一个大众化的表达方式。前者让观众意识到「他们和我们一样」，后者借助于流行让观众去接触到「原来还有这样的人、这样的世界」。</p><p>《深海》是后一种电影，所以有争议。它试图借助「特效」「画面」这种流行词将主流观众的视线拉到「抑郁症」患者身上，这注定失败。身处其中的人很难来看这部电影，另一部分人 get 不到这部电影，也许只有一小部分，自以为已经与生活和解了的人，大概才会被牵引出一些情绪吧。</p><p>这个故事充满了隐喻但其实讲得很直白，它没有试图去做超出故事之外的表达、没有去讲一些大道理——让我说得明白点，它就是讲一个心理状况有点差劲的小女孩如何去生活的故事。</p><p>故事里有争吵的父母。「如果不是为了孩子，我早就…」<br>——是因为我吗？原来是我的错？</p><p>有冷眼。「那个孩子啊……」</p><p>有破碎的家庭。「你不要再找我…」<br>——是啊，我为什么要找你呢？</p><p>找妈妈。一个陈词滥调的主题——是为了逃避现状吗？是啊，我不开心啊。我还记得我们在一起的开心的时候，我能来找你，变得比现在开心一点吗？</p><p>或许《深海》里的小女孩作为主人公并不那么讨喜——她似乎不够坚强、勇敢、对，她甚至没有直面生活的勇气、好像也没有足够的善良？她就是个普普通通的小女孩。而且整部电影下来她的人物层次上也没有什么变化，好像不够立体、丰富。</p><p>临近结尾时小女孩终于接到了找了一部电影的妈妈的电话，对面说「我来了。」女孩却扔掉手机选择去见小丑——「我要和你一起去。」这在暗示女孩一心求死？去你的和解，我不愿意啊啊啊啊。</p><p>「你咋这么倔呢？」</p><p>最后的结局女孩有了转变——她愿意去生活了。好吧，说的直白点，她的状态转向好好活下去。——这个转变的原因看起来很没劲，是一个人、一个陌生人、一个普通人的牺牲，为了她，这个不值一提的生命毫无保留的牺牲。</p><p>啊真没劲啊，一定要牺牲一个人，让大家体会到所谓的「爱」，这样无私的「爱」，我们才能活下去吗？</p><p>啊你就不能自己努努力吗？「什么抑郁症啊，你开心点就好了。这还用吃药？多浪费啊。」</p><p>是这样吗是这样吗？</p><p>导演需要开一个药方吗？生活真的有解吗？</p><p>第一个答案是，对，没错。「我之所以相信别人，是因为遇到了让我觉得值得相信的人，与他们的关系带出了我最纯净美好的一面。」</p><p>出了电影院和朋友聊起，他说导演路演时说其实小女孩和那个死掉的小丑是一个人的两面。</p><p>第二个答案是，「有的人虽然不能自救，但他可以拯救别人。」用你愿意被对待的方式去对待别人，运气好的话会有人用这种方式来对待你。</p><p>去生活。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;电影的「温情」分类榜单有一堆拍边缘人群的电影，它们当然拍的很好——可以说导演们从个人身上看出普世的情感，但对于现在这个时间点来说，这个一切都已经泛滥了的时间点来说，他们多是在用一个「普世价值」的瓶子去装各种「边缘群体」的酒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一部电影想要拍一个特定群体的世界，要
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>能帮我总结下这篇文章吗？</title>
    <link href="https://leay.net/2023/03/01/dazzling/"/>
    <id>https://leay.net/2023/03/01/dazzling/</id>
    <published>2023-02-28T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-04-08T18:35:34.591Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>$：你好，能帮我总结下这篇文章吗？</p><p>🤖️：当然可以。这篇文章主要讲述了在时间的视角下思考自己的过去、现在和未来是一种有用的方式。从过去来看，我们可以用各种框架来解释自己的经历，但这些框架并不能真正理解我们。然而，我们可以利用过去的经历来解决当前的问题，或者接受过去的自己，以更积极的态度面对未来。</p><p>🤖️：从未来来看，我们知道最终的归宿是死亡。这一认知让我们更珍惜现在的时光，同时也鼓励我们去追求自己真正想要的，因为我们的时间是有限的。</p><p>🤖️：在这个思路下，我们可以将自己的生命视为一段有限的旅程，需要更加珍惜每一个时刻。同时，我们也需要思考自己想要在这个旅程中实现什么，以及如何为自己的目标而努力。最终，这种思考方式可以帮助我们更好地理解自己，并找到自己想要的生活方式。</p><hr><p>这可能是错的——这一定是错的。但让一年后的自己不否定现在的唯一做法只能是把事情挪到一年后再来做——让我胡说八道。：）</p><p>从时间来看。</p><p>说一个人的过去，过去的最远处是人的出生——没有人是自愿来到这世界的。自出生后发生的一切事情都可以从各种视角挑选作为解释——算命、星象、MBTI、心理学…我们可以二元划分为科学的解释的和不科学的解释。你是一个受过教育的理性人，觉得科学的解释肯定更合理——或许如此，但（一）科学不是区分知识的唯一标准；（二）大道理离具体的人总是太远。</p><p>当我们说「理解」的时候——就是在进行这样的归因——尝试把对方现在的状态通过一套框架去与过去他身上发生的事情做映射。</p><p>「我能理解你」一般就指我能通过这样的操作来把握你。有人怀疑这点——于是另有观点说「你没有真正经历过，哪能真理解？」</p><p>「真理解」为什么重要？<br>「你没有真正经历过」——这种话语往往表达的是对别人风凉话或者不痛不痒的关切的回应。<br>「理解」就不过是安慰或强化偏见。</p><p>于是在这个思路下，任何人都有可能比你自己更理解你。</p><p>心理医生说「你现在会这样想是因为…」<br>算命先生说「这些坏事是因为…」<br>你说「哦，原来是这样啊！」</p><p>啊，这些语言的骗子。<br>但是有用？</p><p>一个常见的场景是将现在的问题与不如意归咎于过去——这当然有用，有时甚至是实践上的必须。</p><p>说有用——把问题抛给原生家庭，说父母皆祸害，可以让人了断困扰自己的过去，并积极面对未来。但拿这套说法来算旧账，就是误用了。</p><p>说实践——女性主义的实践必须拥抱「权力内化」——你得先认同这个世界确实有压迫，甚至你个人——你所谓的自由其实是你被结构压迫误认为自己是自发的。</p><p>但回到具体的人。</p><p>你是一个解释吗？什么能解释你？你说过什么话、读过哪些书、尝过的东西、爱过的人……？</p><p>你现在做的事情，依赖于你的过去吗？</p><p>——一切都是决定好的嘛？真的有命运这回事？<br>——你知道不确定性原理吗？虽然世界看似是机械的，但微观上的不确定性让世界有了变化哦。</p><p>让解释停留在这吧。<br>对，有用。</p><p>一份工作的目的是创造又或者让领导开心。<br>心理治疗是为了患者能「正常」生活。<br>——不是「求真」。</p><p>说回时间。</p><p>说一个人的以后——推向极致，以后的最远处是死亡。</p><p>人居然是会死的吗——我们看到许多的行为、计划、痛苦似乎都建立在「人会永生」这一被忽略的假设上。</p><p>人居然会死呀。</p><p>未知死，焉知生？——在认清自己正在走向死亡这一点的基础上思考未来——于是此时此刻的我就是一个朝向未来、直面死亡的我。</p><p>我——就取决于我未来的可能性。一个人的定义不是他的过去，不是基于过去的「解释」，而是他未来的可能性。</p><p>「理解」就意味着在对方身上看出了可能性——甚至是对方自己尚未察觉的可能性。</p><p>爱、关心、交往、亲密关系……都应当是去帮助对方实现可能性。</p><p>你不是因为过去而去做事的，你是根据自己的可能性去做事的——然后去活出可能性。即将自己去是——其所是。</p><p>好吧，应该温柔点。人当然由过去和未来共同定义。当然，当然。你的可能性当然受你的过去限制，你能完全不考虑自己的能力、身边人的看法、父母的期望吗？</p><p>但，认识到这点，就可以控制。抛弃、挣扎、接受——选择你的命运吧～</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;$：你好，能帮我总结下这篇文章吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🤖️：当然可以。这篇文章主要讲述了在时间的视角下思考自己的过去、现在和未来是一种有用的方式。从过去来看，我们可以用各种框架来解释自己的经历，但这些框架并不能真正理解我们。然而，我们可以利用过去的经历来解决当前的问题，或者接受
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>姓名、年龄、籍贯</title>
    <link href="https://leay.net/2023/02/28/rest/"/>
    <id>https://leay.net/2023/02/28/rest/</id>
    <published>2023-02-27T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-04-08T18:35:34.634Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="display:flex;justify-content:center">房子摇晃、血管腐烂。<br>犹豫地盯着门，就像<br>死者守着自己的棺材盖<br>当心脏开始撞击，那<br>可耻的，兴奋令人生厌。<br>一把诗 落在开膛剖腹的现场<br>情绪落荒而逃。<br>粘稠的呼吸稀释遍地痛苦<br>安静是夜的感官。</div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;div style=&quot;display:flex;justify-content:center&quot;&gt;房子摇晃、血管腐烂。&lt;br&gt;犹豫地盯着门，就像&lt;br&gt;死者守着自己的棺材盖&lt;br&gt;当心脏开始撞击，那&lt;br&gt;可耻的，兴奋令人生厌。&lt;br&gt;一把诗 落在开膛剖腹的现场&lt;br&gt;情绪落荒而
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>会这道题的同学请举手！</title>
    <link href="https://leay.net/2023/01/15/sorrowful/"/>
    <id>https://leay.net/2023/01/15/sorrowful/</id>
    <published>2023-01-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-04-08T18:35:34.598Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不是第一次在这提起 Y 了，我们读书时是学生会同部门的小伙伴。当时通过社交平台的动态知道对方都比较喜欢看电影，还在校外的电影院打过几次照面。不过彼此都比较含蓄，没过多交往。没想到毕业后这连续四年反倒都保持着见面。去年年初在他的介绍下第一次看了个 <a href="https://leay.net/2022/03/02/view/">展览</a>，当时我立下 flag 说要去美术馆陶冶下情操，结果直到前阵子他又打工回来才想起这回事，然后约了今天和他一起去圆了 flag。这是我第二次参加这种活动。</p><p>我们找错地方，跑到一个画院碰面。逛了一圈然后去了美术馆，走马观花，边聊去年的工作边对面前的作品进行一些门外汉的吐槽。Y 说去年读完《红楼梦》，中了一次大乐透的四等奖。前年买的书都没翻过全丢在堂姐家了——现在会买每期的大乐透和双色球。我问前阵子世界杯的体彩有没有买，他说没意思我又不看——哎哟今天有双色球来着，错过购买时间了。我说要是刚好这期中了——他说别说了别说了。</p><p>室外有点冷，记得出门时看气温说今天只有 1 到 6 度。美术馆位置略偏，我们绕了几公里去吃了顿饭。等排号时我在网上闲逛，读最近一些热点新闻的标题——我总喜欢这么干。他则似乎总是在了解一些稀奇古怪的信息，比方说会拿手机 App 识别路上、甚至画里见到的植物。他问我你知道这地方为什么叫「花照壁」吗。我说不知道，他就给我讲刚搜索到的信息。这名字原来有这来头，还蛮有趣的。</p><p>点了个双人餐，没想到味道不错、分量也意外地足。他在手机上翻出个不知道什么组织出的一份关于餐饮店铺的文档，说这家店在上面诶。我心想相互印证，这文档列的还挺靠谱。他又说这些店铺的分类怎么是「限上」「限下」啊，不应该是「线上」「线下」吗？我说狗日的还有错别字？他又鼓捣了会，说原来「限上」指的是限额以上。啊，是我肤浅了。</p><p>Y 打工回来已经在老家待一周了，昨天专门跑过来，明天还得赶回去——他说最近票不好买，只有大巴，他讨厌长途大巴车。嗐，我们说以后假期有空再见，匆匆告别。</p><p>几年了，出门乘 6 号线回来，我还是不记得在终点站应该走哪个出口，还好之前做了备忘，在一个只有我一个人的 QQ 群发了几条「dddddddddd」。几年了？三年了啊。打工三年了，跟我合租的同事今天中午一起出门吃午饭时说三月份估计就得搬走了，我想起之前他提过买房的事，就恭喜他说当时咱们一穷二白地来这，现在你都要成家立业啦。他说哪有哪有。我心想明年要么得找个新室友，要么得换住处，哎真麻烦啊。</p><p>新的一年我换项目组了——从一个养老组跑到对客的奋斗组，新的同事都问我为什么想不开。这决定着实说不上考虑地有多谨慎——划水不香吗？我是为了逃避一些东西而做出这个选择吗？我希望得到什么？这有性价比吗？好多好多东西，我都没细想。就简来说，念书时我希望做一份自己能力范围内的工作，轻轻松松岂不美哉。而几年后的现在我反倒有了点挑战的欲望——想去尝试、锻炼、扩展自己的能力。</p><p>我总喜欢说爷啥都没有，嘿！就是年轻。哎，也不年轻了。就这个时间点来回头看，我觉得我现在有点自信。自信，就是说知道自己能做什么不能做什么，并且不会为失败感到遗憾吧。</p><p>新的开始，上满发条，多少有点不适应。陌生的环境，说了些蠢话，做了些蠢事。脸皮真是肉眼可见地变厚了。又想起申请换组时找了三次对面领导。第一次正常问，对方说没空缺了；第二次说我真心想来，对方说真没空缺了。第三次加微信问我是哪有不足吗，对方说确实没空缺了。</p><p>交好的同事吐槽说你这也太舔了，发现自己真的有进步。之前肯定做不出这种事，拒绝一次肯定就逼数心中藏。元旦和 P 聊起「尊严」，他说出来几年在社会的践踏中感觉到了尊严；我说有了目标，就只有手段，无所谓尊严了。你看呐，为了子女挣扎的父母、或者不择手段的坏蛋。</p><p>有个一起打工同期的朋友，年近三十，也才入社会两三年。刚认识的时候我们都一股傻乐劲，在公园里滑滑梯、坐跷跷板。吹牛时聊到社会风气之类的话题，他在说完「我接触到的都是好人啊？」这句话后，先后经历了租房暴雷、被撞了他的司机装可怜骗到、电动车被偷……</p><p>他对象今年毕业，对未来大概也略有迷茫吧，每次俩人聊起结婚啊买房的事总是不欢而散。一个周五的早上，家里打来电话说母亲晕倒了，拖了 20 个小时才送进医院。亲姐连夜赶去，姐夫一脸不耐烦，父亲还在操心家里的农活，而他在几百公里外的城市无能为力。回家的票因为春运难买，姐姐安慰他等检查结果出来再说。他联系到在那所医院工作的同学的同学，对方说应该是脑梗了，4 个小时内送到医院症状稳定的概率很大，现在一切都不好说。</p><p>他说对象本就抱怨他的家境，这事都不敢跟对方讲。夜里一两点，他在微信跟我聊，说这段感情估计快结束了，对方怎么变化这么大，刚开始可不是这样啊。可最后还是落脚说是自己能力不行，现在压力太大了，没法给出对方保证。</p><p>想起刚认识的时候我们热络地做发财的美梦，乐此不疲地讲「苟富贵」的蠢话。他说你这么年轻，怎么不去外面闯一闯。我说这种话我都听腻了……他说年轻的时候大家都这么想，什么不结婚啦，照顾好家人就行啦，都会变的啦。我没有反对他，但心里总想着咱们生活背景不同，你不了解我。</p><p>我以为他说的都是些陈词滥调，现在才意识到是我不了解他。他说「人这一辈子，折腾些什么呢。」我心想「要过现实的生活」，而病痛就是最能把人从光滑的冰面拉回粗粝的地面的东西。只是我处于一种精神疾病的状态，而他直面着现实的困境。</p><p>我一边绞尽脑汁地安慰他，一边从他倾诉的细节里收益良多。他遇到的困难就像我自己在担受一般。我们有相似的家境，差不多的经历。他的选择无疑影响着我对生活的态度，而我也愿意被这种感觉驱使。什么重要，什么不重要——不同的看法必定指向完全不同的处世方式。</p><p>好久没有这样碎碎念过了，呼，写出来心中的焦虑确实略有减少。这段时间又处于一个阶段吧，开始尝试相信数据和概率，把问题转化为对未来的期望，期望建立于事实和决策判断，根据结果补充盲点、调整视角。让命运来把握我吧！好吧，我也不多说大话了，慢慢做。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;不是第一次在这提起 Y 了，我们读书时是学生会同部门的小伙伴。当时通过社交平台的动态知道对方都比较喜欢看电影，还在校外的电影院打过几次照面。不过彼此都比较含蓄，没过多交往。没想到毕业后这连续四年反倒都保持着见面。去年年初在他的介绍下第一次看了个 &lt;a href=&quot;https
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
