<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2024-01-18T14:27:21.086Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>《宗教大法官》对自由的批判</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/18/Karamazov/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/18/Karamazov/</id>
    <published>2024-01-17T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-18T14:27:21.086Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《宗教大法官》是《卡拉马佐夫兄弟》里的一个篇章，文中虚构了一番主教对耶稣的批评。我取主教对「自由」的批评尝试进行一番诠释。</p><p>不过一开始最好给「自由」下个定义？让我们略过这一步，按小说里二哥伊万的说法「用愚蠢的方式进行」吧。</p><p>「越是愚蠢，就越切题。越是愚蠢，就越明白。」</p><p>「自由」是痛苦的。主教认为耶稣把人类看的太高了，绝大部分的人都无法（不愿意）承担这样的痛苦。</p><p>为什么「自由」是痛苦的？因为自由意味着斟酌、选择、强迫自己去做事——你总得做出抉择（不做选择也是一种选择），并且为自己做出的选择承担后果。因此「自由」就是一种负担，是需要我们克服阻力才能拥有（执行）的东西。</p><p>那么，为什么我们有时候会认为「自由」美好？这仿佛是自明的——我们认识到自己是自由的，我可以往那走往这走，也可以选择这个那个……或者偶尔我们也讲「自由即枷锁」这种话，但在这个意义上对「自由」的批判也仅限于它会带来混乱这一可能性而非针对「自由」本身。</p><p>「自由」的美好在于它作为一种否定。比如当这个词出现在政治议题时，引用它并不是为了论证人想如何就如何，而是将它作为权威的对抗，一个旗帜。</p><p>所以至少在部分情况下——「自由」就需要一些「不自由」才有吸引力。或者说，没有限制，我们也就认识不到自由。</p><p>这话讲出来似乎有点陈词滥调——好像在说「没有丑就没有美」这样的空话？</p><p>让我们继续。</p><p>并不是限制让自由得以显现，限制就显得合理，成了一种重要、值得维护的东西。就像失去会让人更珍惜，因此失去在这个程度上也有它的价值，但少有人会真的喜欢失去。</p><p>不要将讨论停留在这。</p><p>否则所有的这类话题将永远停留在二元辨析阶段，迎来无止境的争吵。从而失去其它视角来看待「自由」的可能性。</p><p>比方说我们可以认为「自由」这概念诞生于一种权力结构。「自由」并非简单地在对立——这种看似平等的关系里彰显，而是从不平等的权力关系中诞生。</p><p>一个没有「自由」（这概念）的世界反倒是最自由的世界——就像在一个演员身上意识不到演技的时刻才是他演技最好的状态。</p><p>权力结构甚至会帮助你去「追求自由」，这样你就没空思考权力本身的合法性，从而使你内化「自由」这一概念，把它当作一个先天的东西接受。</p><p>大主教一方的宗教（社会）就扮演着这样的角色，兜售着「自由」。它帮你解决做选择的痛苦、帮你承担责任、给你指向一条大道——如果你在这条路上还感到痛苦、就可以忏悔、或者咒骂世道的不公。</p><p>然后对我们进行控制。</p><p>主教认为「绝大部分的人是宁可有幸福的保证而不要自由的信仰，而他们（教会）满足了人们的这项需求，所以他们才是真正怜悯人类的。」</p><p>而且在这种控制下的我们仍然拥有自由。</p><p>我们有选择的自由，选择任何一种职业。选择当老师、做销售员…</p><p>我们选择看某部电影暗示自己的品味，选择在朋友圈分享正在读《卡拉马佐夫兄弟》假装自己有某种特质…</p><p>你看，这一点很明显。为什么现代社会选择如此之多，大家都觉得自己是自由的，但我们却越来越趋同？</p><p>我们读同样的书，去同样的地方、甚至讲同样的话。</p><p>我们以为自己是自由的，这恰恰是它们想让我们达到的——奴隶被强加意志，而我们则把那些强加的东西当作源于我们本性的东西「自由」地接受下来。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;《宗教大法官》是《卡拉马佐夫兄弟》里的一个篇章，文中虚构了一番主教对耶稣的批评。我取主教对「自由」的批评尝试进行一番诠释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过一开始最好给「自由」下个定义？让我们略过这一步，按小说里二哥伊万的说法「用愚蠢的方式进行」吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「越是愚蠢，就越切题。越是
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《进击的巨人》终章里阿尔敏和吉克的对话</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/18/Titan/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/18/Titan/</id>
    <published>2024-01-17T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-18T14:27:21.077Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看完了巨人动画的最后章节，阿尔敏和吉克在「道路」里进行了一番似曾相识的对话。</p><p>阿说我还要去救伙伴。<br>吉说何必呢，活着就是为了繁衍，但生存（种族的延续）有那么重要吗？现在的惨状（外面在进行毁灭世界的地鸣）全都源于死亡带来的恐惧，人不总会死吗？不能抛弃这种恐惧就永远是生命（繁衍）的奴隶。</p><p>然后阿说他想起童年时和伙伴在黄昏下奔跑的瞬间，当时觉得自己简直是为了这一刻而出生的。<br>那种瞬间后来他还经历了很多次。</p><p>吉说啊是吗，他也想起和老师扔棒球的时刻。单纯地投球、接球、再投球。<br>虽然这样的循环没什么意义，也与繁衍无关，但他确实想永远这样玩下去。<br>要是能和老师玩投接球，这样的人生他也愿意再过一次。</p><p>俩人重新振作起来。</p><p>我在这里不试图讨论吉克的逻辑以及阿尔敏的回应是否足够有说服力，我想聊聊阿尔敏尝试使用「生活的瞬间」来回应这一行为本身。</p><p>就，当回应「生活的无意义」时总是尝试举证「XXX 是有意义的」「没有意义本身就是一种意义」这样的话。</p><p>为什么我们非得找到些价值才能给自己支撑呢？会不会问题完全错位了，其实是有什么把这些瞬间的价值消解了？</p><p>换句话说，「意义」也许并不成问题，问题在于什么让它成了问题。是什么呢？</p><p>就像阿尔敏读书、喂松鼠、感受轻柔的风，吉克和老师投接球，小孩玩弹珠、泥堆里打滚…在那些瞬间里，他们会想到「意义」这回事嘛？「意义」这说法总是滞后，作为质疑与回应出现。</p><p>也许当我们使用「意义」这个词就已经掉进陷阱，对一种编码进行服从，越认真越误入歧途。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;看完了巨人动画的最后章节，阿尔敏和吉克在「道路」里进行了一番似曾相识的对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿说我还要去救伙伴。&lt;br&gt;吉说何必呢，活着就是为了繁衍，但生存（种族的延续）有那么重要吗？现在的惨状（外面在进行毁灭世界的地鸣）全都源于死亡带来的恐惧，人不总会死吗？不能抛弃这种恐惧
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一种被世界认同的叛逆</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/08/year/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/08/year/</id>
    <published>2024-01-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-18T14:27:21.065Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>那阵子我躺在工地的长椅午休，看短视频解闷。天空中一个大得不真实的月亮，广角镜头，几个孩子在小路上跑、旱地里跳皮筋。乐此不疲。</p><p>我看到不少生活的细节，读书时和家人打电话身后喧哗的朋友、听到家长脚步声起身关电视的小孩、暧昧期洗漱不舍得放下手机的年轻人、分别时笑容渐渐消失的脸…</p><p>想起以前总感叹一些影视、文学作品里对生活细节的把握，而现在的短视频（平台）则方便地提供了舞台让我们挥霍坦诚。任何时代都有属于自己的媒介，任何媒介都塑造着人的心灵。当感动被批量生产成为快餐，我们就成为献祭灵魂的奴隶。</p><p>娱乐至死因为痛苦可以被方便地消除，一切负面的情绪都可以被放进新词；一切严肃的讨论都有一个对应的段子。</p><p>我们命名不再是为了保存。</p><p>所有的东西都会更快地过期，无论是流行词、一种道德、或者权力关系……只有跟不上变化的人还在怀念从前。我们学会了消解，比以往都要幸福，不再需要抵抗。</p><p>我们搜索微笑的最佳实践、跟踪意见领袖调整评价、询问网友该不该对朋友生气……</p><p>我们说被设计的脏话，过一种被世界认同的叛逆。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;那阵子我躺在工地的长椅午休，看短视频解闷。天空中一个大得不真实的月亮，广角镜头，几个孩子在小路上跑、旱地里跳皮筋。乐此不疲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到不少生活的细节，读书时和家人打电话身后喧哗的朋友、听到家长脚步声起身关电视的小孩、暧昧期洗漱不舍得放下手机的年轻人、分别时笑容渐渐
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新的一年</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/07/life/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/07/life/</id>
    <published>2024-01-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-18T14:27:21.063Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有时候从重复中惊醒，带着年轻人的希望想象着「总会有的一天」。假如一辈子就这样的话，那也太无聊了吧。所以总有一天我会做些什么，做什么我还不知道，我期待着那一天。</p><p>我会扔掉塞满房间的纸箱、久违地清理书架上的灰尘、拿出吉他、铺好瑜伽垫、下载几个英语学习软件、邀约、告白、出门、读书、开始写作…</p><p>然后不甘的心在胆怯和懦弱里融化。</p><p>新年是一个制度性重置的时机，迎合我们试探命运的欲望。去改变，主动搭话、走平时不会走的路、选择更困难的方向…如果尝试能得出好的结果，现状的合理也许就不必再依靠想象一份痛苦来安慰。</p><p>沉浸在一种生活里，不停留就不会有悔恨。</p><p>否则日复一日，时间、精力、一切就都会被别的什么占据。然后年轻人长大，变得无聊、普通，最后连这份挣扎的心情也不再波澜。</p><p>新的一年，做个勇敢的人！没有能力兜底的勇敢只是鲁莽，这是区分童话可爱与否的界限。让我们做足准备为勇敢付出代价。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;有时候从重复中惊醒，带着年轻人的希望想象着「总会有的一天」。假如一辈子就这样的话，那也太无聊了吧。所以总有一天我会做些什么，做什么我还不知道，我期待着那一天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我会扔掉塞满房间的纸箱、久违地清理书架上的灰尘、拿出吉他、铺好瑜伽垫、下载几个英语学习软件、邀约、告白
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>花花世界</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/06/world/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/06/world/</id>
    <published>2024-01-05T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-18T14:27:21.025Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>去年十月份见了苗苗。</p><p>他说第一次发工资，有没有时间庆祝下。我纠结了下那阵子刚立下的不再大鱼大肉的 flag，心想别人喊我还是可以去吃点。</p><p>去的路上公众号推送来省考国考的消息，到了就问他这件事说你不是还准备考吗。他说这么快？我说你这不像要考试的样子哦。他说还是要试试。</p><p>走了一截路后他说欢迎来到城南曼哈顿。我没听清楚，说啥玩意。他重复说城南曼哈顿！我说哇喔，屌，花花世界。</p><p>他指着一边说那儿是花花世界，待会我们去瞧瞧。我说好家伙，你可别沉迷花花世界忘记我们刚来大城市的梦想啊。他说我现在经常梦，偶尔想。没有梦想。</p><p>我说屌。</p><p>他说知道为啥叫城南曼哈顿不？<br>我说花花世界？<br>他说曼哈顿有个中央公园，这也有个中央公园。<br>我说这也行。<br>他说那有很多网红。XX 不是很多卖奢侈品的嘛，那边和 XX 差不多，不过卖的是工艺品。比较有艺术气息。<br>我说屌。<br>他说还是比奢侈品好些，这里你买不起至少还能看看。</p><p>然后我们吃饭。吐槽、骂人，末了他说本来想请教你点工作经验。我说还以为你想叙旧。他说当然也有…我打断说结果发现我比你多干几年也毛经验都没有是吧。</p><p>我们交换细节，讲了一堆蠢事。他说以后要是同学聚会了老板们坐一桌，牛逼的坐一桌，我们俩…我说我们俩不配上桌。他说我们出去吃了碗米线。我说还要等老板们吃完了来帮我们结账。</p><p>之前他给我讲说有个同事陪领导出去应酬，后来领导们去推杯换盏，那个同事和对面领导带的另一个小虾米出门自行解决。<br>回去后同事们问说你俩吃了啥。那个同事说外面去吃了碗米线。</p><p>吃完饭我们去了他说的花花世界。一些看起来像是工作日也会在下午出门遛狗的年轻人、处处都适合也有人拍照的角落、巨大的画、精美的毯子——旁边竖着介绍说这是手工制作哦的牌子。有家做标本的店，相框装着静物、昆虫肢体和死亡。</p><p>出来往公园走。奏乐的老人、玩球的青年、打滚的小孩。天气很好，我们迈向湖边在树荫下找椅子坐，阳光从背后投。</p><p>我想起在一首歌下见到的评论，说正午的阳光在割我脖子，生活就是断头台。</p><p>逛了半天才看到远处有张空椅子，旁边还挂着些纸张。我说哇哦，城南曼哈顿！还有人在公园办画展？走近发现原来挂着相亲的资料。</p><p>我们刚坐下开了局象棋对战就有阿姨过来说小伙子你们相亲嘛？苗苗说不是哦。阿姨说没的啥不好意思的哦。我说他就是不好意思，刚刚才打印了一些资料没带过来。阿姨说往这挂要经过审核哦。我说还要审核啊。阿姨说那是哇，这都是真实可信的哦，你随便挂转头就给你撕了。有些人在网上乱讲说这儿都是骗人的，你看哪个骗他哦。我说是哦。然后阿姨就问苗苗说你有没有对象工作了吗工资多少，聊着聊着另外一个阿姨也过来了。苗苗说我有对象了，但还是保持着年轻人的清澈老老实实回答。我移了步棋，小窗私聊他说你讲这么多干嘛哇。他忙着一边回复阿姨一边攻势凛冽地将我。我棋力不支，思考了会棋局没来得及下，系统判定自动认输了。靠可恶。我起身拉着他走了。</p><p>他说这阿姨真是学识渊博，我说我的学校、工作、老家，回复啥人家都知道。我说专门守着盯你这种人帅多金的年轻人呢。花花世界啊朋友。<br>他说你滚。</p><p>走出公园，车水马龙。我说走吧，往地铁站走，准备回了。他说喝杯咖啡，再下两局。挺好，我说，尝尝。<br>准备买房了不，他站在路口说。我说难搞，你呢，啥时候结婚？他说我发现这玩意和年龄没啥关系，和你上没上学有关系。一毕业家里人就开始催了。我说草。</p><p>等着绿灯，他看向高楼边的天空说今天天气是真的好。我说还是比不上大运会那几天。他说那肯定不能和科技比。我说适合躺在草地上睡觉。他说我房间有垫子。我说我就说说。<br>有点热，你不该穿这么厚。他说。<br>我说是啊，下了几天雨，没想到。</p><p>他掏出手机翻了翻，我也朝周围打量。像是两个人终于说完了几个月的话。<br>绿灯了，走。我说。<br>走。他说。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;去年十月份见了苗苗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说第一次发工资，有没有时间庆祝下。我纠结了下那阵子刚立下的不再大鱼大肉的 flag，心想别人喊我还是可以去吃点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去的路上公众号推送来省考国考的消息，到了就问他这件事说你不是还准备考吗。他说这么快？我说你这不像要考试的样子哦。
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你的夏天还好吗？</title>
    <link href="https://leay.net/2023/12/20/summer/"/>
    <id>https://leay.net/2023/12/20/summer/</id>
    <published>2023-12-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-18T14:27:21.082Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（试图）通过阅读来解决问题是我们笨蛋的自我修养，接触文学作品来缓解情绪上的匮乏是最常见的一种。我们过着一种嫁接的生活，而生活本身尚未孕育出属于它自己的作品。于是年轻人们往往都不得不去感受数年、数百年前的生活，或者（甚至）将自己抛入陌生的文化背景，去体会他们的困境、与之对话，尝试找到应对自己遭遇的具体的抉择的判断。</p><p>我们需要中文书写的关于当下、符合目前时代困境的故事。</p><p>什么是「目前时代困境」？——我不知道，但作者如果能写出来，我一定一眼就能看出来。</p><p>这是创作者的天分。一篇小说就是一把手术刀，文字锋利地对生活进行精准的解剖，将我们与世界、文化间的参差赤裸地揭露出来。</p><p>创作者带领我们去「看见」。</p><p>情感当然是共通的。但我还是希望能读到些亲切的、从我们的生活派生的东西。而让人更难过的是，这本韩国的短篇集读起来居然亲切得要命。</p><p>现在终于出现了一个文化背景相似的人来到面前询问「你的夏天还好吗？」</p><p>你大哭一场，想起自己也曾有一肚子的话，只是从来没有人提过。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;（试图）通过阅读来解决问题是我们笨蛋的自我修养，接触文学作品来缓解情绪上的匮乏是最常见的一种。我们过着一种嫁接的生活，而生活本身尚未孕育出属于它自己的作品。于是年轻人们往往都不得不去感受数年、数百年前的生活，或者（甚至）将自己抛入陌生的文化背景，去体会他们的困境、与之对话，
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我亲爱的甜橙树</title>
    <link href="https://leay.net/2023/12/20/sweet/"/>
    <id>https://leay.net/2023/12/20/sweet/</id>
    <published>2023-12-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-18T14:27:21.081Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有时候我们寻找一个故事，陶醉进它构造的悲伤里。那是一种甜蜜的苦楚，像一个被暗恋的女孩牵着鼻子走的少年。</p><p>我流着眼泪读完这本书。</p><p>我想到了一部电影《佛罗里达乐园》，电影的叙述始终保持着孩子的视角，故事在美国的贫民窟打转，结局镜头升高，原来这一切都发生在一所超大的迪斯尼游乐园旁边。</p><p>美国电影里的贫穷也如同饭里的沙砾或者生鱼片里未净的刺。</p><p>《我亲爱的甜橙树》讲述的是我的佛罗里达乐园。两者也有着类似的结构。文字和故事都刻意用着小孩的风格，一切事情都透过层天真展现。</p><p>随着故事继续，当我们（读者）的眼眶湿润。才意识到现实一直在试图进入文本，那扎进小说的刺也穿透了孩子的梦、穿过故事、穿向我们的心脏。</p><p>那是我们也有过的五岁，擅长敏感和伤害。<br>我们也曾渴望犯了错事后可以皱着眉头祈求，然后就有人回应我们的眼神说没关系。<br>我们也曾故意漏出伤疤，在想象中不断上演释放委屈的戏码。<br>当然，我们爱他们，虽然也伤害他们。<br>有时候我们不是故意的，只是我们不懂。如果你们能教，也许我们能学会。我们担心自己不够聪明。</p><p>伤害是一种小偷躲警察的游戏，获得的喜悦在于逃避了多少代价。<br>爱是耕种的游戏，种子不会埋下就发芽。埋下种子需要一个契机，爱需要期待，期待会带来快乐也会带来痛苦。但不了解（感受过）爱的人也自然不会有期待。</p><p>有些人出现在我们的生命里就是为了教会我们这些事。<br>我们会更加强大。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;有时候我们寻找一个故事，陶醉进它构造的悲伤里。那是一种甜蜜的苦楚，像一个被暗恋的女孩牵着鼻子走的少年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我流着眼泪读完这本书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想到了一部电影《佛罗里达乐园》，电影的叙述始终保持着孩子的视角，故事在美国的贫民窟打转，结局镜头升高，原来这一切都发生在
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>社交媒体</title>
    <link href="https://leay.net/2023/10/07/social-media/"/>
    <id>https://leay.net/2023/10/07/social-media/</id>
    <published>2023-10-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-18T14:27:21.044Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一开始是因为厌倦，来到个新的地方，说些掏心的话。我们不会讨好，但也抱着有人能契合此时心境的可能性。而不管在哪，只要与外界有了沟通，无论多少真诚都会被反思成表演。又或者宣泄的情绪成了落进海里的水，无数如你我的家伙在深夜朝着互联网喧嚣，举目却一片寂静。于是事情开始重复，隐藏、屏蔽、删除、注销，策划一场离开。</p><p>无妨毕竟我们是年轻人，活在一个年轻的时代。我们要独立、个性、成为自己！标签是我们应对笨蛋们的装饰，语言是空转的游戏，账号是另一个世界的器官。</p><p>我们说话就只是说话，不意欲获得拯救，没有人可以劝我，有钱就是健康。<br>我们过早抵达人类的边界，渴望一种疯狂，我们总会失败、也总可以重来。<br>我们已经看透了一切，那些讨厌的、廉价的、不重要的。<br>我们消解一切，那些鼓吹者、驾驭者、说教者。</p><p>我们砸坏窗子，我们还不知道修建一扇要比打碎千万扇还辛苦。<br>我们伤害无数人，我们还没学会为爱付出代价。</p><p>世界正在破碎，（因为）我们的生命正在开始。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;一开始是因为厌倦，来到个新的地方，说些掏心的话。我们不会讨好，但也抱着有人能契合此时心境的可能性。而不管在哪，只要与外界有了沟通，无论多少真诚都会被反思成表演。又或者宣泄的情绪成了落进海里的水，无数如你我的家伙在深夜朝着互联网喧嚣，举目却一片寂静。于是事情开始重复，隐藏、屏
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>驯服——《小王子》</title>
    <link href="https://leay.net/2023/10/04/little-prince/"/>
    <id>https://leay.net/2023/10/04/little-prince/</id>
    <published>2023-10-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-18T14:27:21.080Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>狐狸对小王子说驯服我吧！小王子问狐狸说什么是驯服？狐狸说驯服就是建立联系。</p><p>这是一种修辞手法吗？我总不大明白为什么要用「驯服」这个词，这个词过于明显地袒露着一种权力关系。它好像在说请来把握我，或者把我献给你，而不仅仅是「建立联系」。</p><p>朋友怎么能「驯服」？<br>还是说狐狸过于温柔？</p><p>在小王子驯服狐狸后打算离开时，这种关系的不对等就暴露出来了。</p><p>狐狸说我要哭了。<br>小王子说这是你自己的错，我从来没想要伤害你。<br>是的，是那样的。狐狸说。</p><p>是的，是那样的。</p><p>小王子为玫瑰投入的时间让玫瑰对他变得重要。就是说，小王子为玫瑰赋予了价值，反过来，也就是说，他拥有取消这份价值的能力。</p><p>那句话怎么讲的？「能力越大责任越大」？狐狸对小王子讲「你永远要对你驯服的东西负责任。」</p><p>就像每一个说点正经话或袒露自己的年轻人一样，狐狸也补充了句话试图消解自己的心意。<br>狐狸说，要对你的玫瑰负责。<br>「我要对我的玫瑰负责。」小王子重复。</p><p>啊是的，这就是「驯服」。每一次关系的建立我们都拿出自己生命的一部分作为祭品。<br>小王子对狐狸说驯服根本没给你什么好处。狐狸说还是有好处，因为麦田的颜色。也就是，爱人的感觉。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;狐狸对小王子说驯服我吧！小王子问狐狸说什么是驯服？狐狸说驯服就是建立联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种修辞手法吗？我总不大明白为什么要用「驯服」这个词，这个词过于明显地袒露着一种权力关系。它好像在说请来把握我，或者把我献给你，而不仅仅是「建立联系」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朋友怎么能「驯服
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
