<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2021-11-21T10:26:55.018Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>城市正在消失</title>
    <link href="https://leay.net/2021/11/21/undefined/"/>
    <id>https://leay.net/2021/11/21/undefined/</id>
    <published>2021-11-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-11-21T10:26:55.018Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>天空唤醒影子<br>悬铃木藏起叶子<br>人海被懦弱撕碎 扔进盒子<br>别往外看 城市正在消失</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;天空唤醒影子&lt;br&gt;悬铃木藏起叶子&lt;br&gt;人海被懦弱撕碎 扔进盒子&lt;br&gt;别往外看 城市正在消失&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>试着谈谈信息消费</title>
    <link href="https://leay.net/2021/11/01/consume/"/>
    <id>https://leay.net/2021/11/01/consume/</id>
    <published>2021-10-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-11-03T11:02:37.901Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「信息」是一个很大的词，取「信息」在载体上的概念，即指文字、图像、声音、视频，「信息消费」便是对这四类内容的<strong>过滤、消费、整理、利用</strong>。我在此提出自己由经验得出的暴论——大部分讲我们如何对待信息的内容，都是取这几个步骤中的一个或多个，在方法论或工具使用上讨论，且多只给出一些不见论证的答案或工具主义的折腾，主要分布在「数字极简」及「『知识』管理」。我试图以「目的」出发，将「信息消费」的讨论限制于信息在当前时间点的过滤、消费、整理、利用这四个流程内，然后谈谈我对「信息消费」的理解以及对「信息消费」在网络上流行的一些现状的看法。</p><h2 id="目的"><a class="markdownIt-Anchor" href="#目的"></a> 目的</h2><p>我的讨论从「我们为什么要消费信息」开始，假如我们承认机会成本的概念对此适用，那这个问题也可以不那么严谨地转换为「我们为什么要把时间花在处理与信息之间的关系？而不是拿去学习、陪伴家人、约会女孩？」</p><p>由此我认为消费信息一定有这样那样的目的存在，背后有着理性或人性的判断。弃目的谈信息消费如建空中楼阁，目的不同，策略自然不同。若是有人没有约束地直言「我们应当如何如何」，在我看来是狭隘的。我在此将「信息消费」限定在直觉的范畴并举几个例子：娱乐消遣、了解新闻、维护人际关系、获取情报、积累知识……</p><p>这些目的是否有高低之分并不影响分析，基于怎样的目的去处理与信息的关系正好引出基于怎样的价值观去对信息进行「过滤」。</p><h2 id="过滤"><a class="markdownIt-Anchor" href="#过滤"></a> 过滤</h2><p>如果信息量很少，那就谈不上过滤了，最多算是挑选。我觉得「过滤」较为准确地表达出了信息爆炸年代，所有不想被信息洪流裹挟的人面对信息的态度。</p><p>我将「过滤」定义为从媒介、形式、质量等多个维度构建信息入口，在各种主观客观的条件下（目的不同、能力有限、环境各异……）通过入口的信息或多或少，信息熵或大或小，可能是主动获取的、也可能是被动推送的，可能可信、也可能是假的……</p><p>对此，部分文章作出（我认为是）偏见的表达——比如「只读长文」、「不看新闻」、「屏蔽朋友圈」……这种答案虽然忽略了很多东西，但它有效，对大部分人有效。我们假定提出这种论断的人不是人云亦云，而是有意忽略掉细节，那么这种说法其实是以俯视的姿态告诉观众「你不需要思考，照着做就能获得解脱」，某种程度上它在抑制大家的理性。我有证据——想象一个每个人表达观点时都只是在重复某个权威的世界。</p><p>思考目的来对信息过滤并不能解决所有问题，比如如何从信息汪洋中过滤出有效信息、如何过滤又不至于形成信息茧房、以及过滤带来的另一个问题——对信息的<a href="https://www.wikiwand.com/zh-hans/%E9%94%99%E5%A4%B1%E6%81%90%E6%83%A7%E7%97%87" target="_blank" rel="noopener">错失恐惧</a>。我尝试聊聊后者——如果我们带有目的，那如何才能保证为了达到这个目的的所有有效信息都能被我们接收到呢？</p><p>这个问题无疑是对「信息戒断」的一大挑战。我们可以说如今我们社交媒体成瘾、信息成瘾，所以我们要远离它们，回到生活。「卸载 App」、「把手机放远点」……可「那些本可以让我们更好完成目的的信息就这样流失了」怎么办呢？</p><p>抛开消遣这样的人性弱点不提，我觉得「<a href="https://www.wikiwand.com/zh-hans/%E5%B8%95%E7%B4%AF%E6%89%98%E6%B3%95%E5%88%99" target="_blank" rel="noopener">关键少数法则</a>」是一个很好的应对方法——只有一样东西带来的实际益处大于实际害处时才选择它。比如那些「有可能让我们更好」的信息，为了这种可能性花费的成本远大于我们接收到它的收获，那我们就应当毫无顾忌地扔掉它。所以前文提到的「只读长文」、「不看新闻」等操作也并不是一个宗教式的答案，而是针对某个目的进行成本考量后作出的策略，而这种成本的基础是「信息密度更高的内容更有价值」。</p><p>与之相关的是我们对碎片化信息的沉迷，除了「我在利用碎片时间」这种错觉，它还满足了人类「弯道超车」的心态——如今任何人都可以不费力了解事物而对之侃侃而谈。这并不是现代人才有的心态，纸媒时代的销量也并非都用于公众对理性的追崇，大部分都只为饭前饭后加点谈资而已。</p><p>还有一个不错的答案则是基于对人生哲学的理解——把自己寄托于信息不如用生活最大限度地充实自己。怎样生活呢？那就不在这篇文章的讨论范围内了。</p><p>有许多工具帮助我们获取信息、过滤信息，但我们也常被工具和媒介打扰。工具会影响我们对信息的感知。我认为对入口工具的使用应该建立在思考我们与信息的关系之上。比如「我消费信息的目的是什么」、「什么信息对我来说是最优的」……通过思考形成自己的体系，用什么工具、如何使用工具应该会自然而然构造起来。当然，强大的工具总带着自己的哲学，在达到这种六经皆我注脚的程度之前，通过学习工具的使用来完善自己的体系也是可取的。</p><h2 id="消费"><a class="markdownIt-Anchor" href="#消费"></a> 消费</h2><p>我不厌其烦再说一遍，信息载体不一、媒介各异，面对信息时我们也各有目的……各种细节实在是太多了。关于如何读书，书店里就有无数的书籍对此作出严谨的论述。</p><p>有观点<a href="https://book.douban.com/subject/25864057/" target="_blank" rel="noopener">拿饮食做比喻</a>，我们也许可以如吃饭般指定特定的场所与时间来消费信息。尚且不谈这种形式上的「信息消费」，我在此非常局限地表达出自己期望的一种理想情况：过滤出那些在我们经验之外，但与我们经验又有所链接的信息，不断反思，重塑我们的认知，扩展我们的边界。</p><p>这个话题太大太细节太复杂了，我没有能力聊得透彻，只能简单举点例子。比方说我不知道吃了键盘会有什么后果，运气好的话我能找到一个权威，他做了不少实验得出了结论，列出了吃不同型号的键盘会有什么后果的清单（可能得花钱得到）；我可以自己去吃一下键盘，看看会有什么效果；我还可以四周望一望，看看有没有其他人吃了键盘，表现出什么样子；我也能大手一挥，呼吁别人去吃各种型号的键盘，然后观察他们吃键盘后的反应……</p><p>信息的能力太大了，它是思考的养料，足以让人把想象当作现实。我们对信息的执着大概就源于演化过程中因此产生的路径依赖。</p><h2 id="整理"><a class="markdownIt-Anchor" href="#整理"></a> 整理</h2><p>信息的整理也是一个超超级大的话题，在「『知识』管理」领域有太多的方法论和最佳实践。我无意也无力讨论这类内容，仅立足于「目的」聊聊「为什么要整理信息」。</p><p>当我们有了新的信息（这个信息可能来自外界也可能来自自己的灵感），多半都会有把它记录下来的冲动，记录时便涉及到这条新信息与已有信息的关系。如果我们的目的仅仅是将信息收集下来，那就并不需要考虑信息之间的关系——可这样的收集也就毫无意义。如果不需要使用它，为什么还要保存它呢？</p><p>考虑到信息之间的关系，也就涉及到信息的整理。整理这个行为可以于当下，也可以在未来。我可以在记录下某条信息时将之分门别类、打上标签，也可以先将之存放，后面再来处理。在我看来，各类「『知识』管理」应用首先处理的便是整理这一行为本身的摩擦，使之流畅、无感。比方说剪藏功能可以快速地将文章收集保存，打开就是写作界面可以让人快速记录想法……为了满足整理这一行为，才发展出各种管理的形式：比如从现实抽象出来的文件夹，标签组织，链接组织……组织信息自然涉及到信息的粒度，页面、段落、节点……</p><p>可信息整理之后呢？我认为信息的整理基于承前启后的目的，往前回顾已有的信息，往后方便未来检索利用。我将信息整理在你这个应用里，你怎么帮助我丝滑地实现这两个目的？</p><p>比如如果你试图通过类备忘录 App 来记录信息，回顾的时候在一篇备忘录内必须先返回再点击进入下一篇备忘录，这种摩擦对于信息的回顾来说完全没有必要呀。同理，部分提供了「Daily Notes」的应用，每次回顾记录在 「Daily Notes」上的碎片信息（我假定 Daily Notes 记录的是碎片灵感而非日记），还需要先点击某个日期才能看到我记录的某个信息——如果我试图整理之前记下的一个想法，得花多长时间才能定位到它呀！</p><p>至于检索利用，一方面涉及到工具本身的能力——至少要有全局搜索吧（但很多工具都没有全局替换），一方面也涉及到我们对信息的处理方式。比方说现在流行的「将信息以自己的话表述再记录下来」，或者「高亮标记关键词句再保存」……我认同这种形式，前者面向当下，促使我们理解接受到的信息，两者都面向未来——当我们需要利用它们时，是否还能精确地 Get 到当时的感受。</p><h2 id="利用"><a class="markdownIt-Anchor" href="#利用"></a> 利用</h2><p>积累、整理信息，一大用处是为了未来某个时刻需要时能迅速找到它。如果在整理阶段做的不到位，即便存了一条有用的信息，下一次需要时还是会通过「搜索引擎」去寻找。当然，由于互联网的发展，此处的「搜索引擎」应当定义为各个赛博应用内的搜索入口。</p><p>利用仍然是个大话题，比如我们可以通过已有的信息做决策……我主要聊一聊通过积累信息来输出，将吸收的信息反哺进信息汪洋——创作者经济的概念很是鼓励人写作，鼓励人整理信息（做笔记）后写作，鼓励人将笔记剪裁成「新」文章发表。这种风向不大好。</p><p>我们被别人说服了，然后用自己的话再把这个观点传递下去——这没啥不好。但在浮躁的流量氛围下，最抓人眼球的永远是观点，于是逻辑一层一层缺席。太卷了，太卷了。观点被换着花样表达，甚至造词造句表达。这种浮夸的风气各处弥漫，任谁都能于空气中作出论断，比喻精妙。世界充斥着鸡同鸭讲，但大家都觉得自己掌握真理。</p><p>以为被比喻包装的经验见解似乎表达出什么不得了的东西——我承认我在这写着这些也是如此。</p><p>太阳底下无新事。唯一新鲜的是我们对它的思考、尝试，以及由此产生的种种细节。即便是因为表达失真导致读者产生的隐喻，那也比独断要更有力量。——我把这当作即便如此也要写出这篇文章的辩解，如果我错了，那也比不可言说的正确有趣一点。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;「信息」是一个很大的词，取「信息」在载体上的概念，即指文字、图像、声音、视频，「信息消费」便是对这四类内容的&lt;strong&gt;过滤、消费、整理、利用&lt;/strong&gt;。我在此提出自己由经验得出的暴论——大部分讲我们如何对待信息的内容，都是取这几个步骤中的一个或多个，在方法论或
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>冬天</title>
    <link href="https://leay.net/2021/10/31/bird/"/>
    <id>https://leay.net/2021/10/31/bird/</id>
    <published>2021-10-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-11-03T10:59:52.542Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>迁徙的鸟儿 又一次回头<br>栖息过的枝桠啊<br>我们都要活过 这个冬天</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;迁徙的鸟儿 又一次回头&lt;br&gt;栖息过的枝桠啊&lt;br&gt;我们都要活过 这个冬天&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个脚注</title>
    <link href="https://leay.net/2021/09/12/word/"/>
    <id>https://leay.net/2021/09/12/word/</id>
    <published>2021-09-11T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-11-02T15:17:31.193Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>难得在下班路上遇到太阳一直晃眼，我才意识到这条走了一个多月的路原来自东向西。视线的最远处有一座亮着灯的电视塔插在高楼蚕食过的地平线上，我就租住在那附近。经行道树荫，加速穿过白天，迈上阶梯，回到生活，带上房门就像死者拉上自己的棺材盖。烧水、瘫坐、打扫、上网，骄傲、怀疑、嫉妒、生闷气。给家人打电话，好像对方有安慰自己的义务；向女孩发消息，觉得对方也该回礼般应答；第三次读某本书，惊讶地发现这段时间自以为摸打滚爬得到的感悟还不如书上前两遍都被自己忽略了的一个脚注。——但我喜欢这种感觉（虽然总有延迟），一直觉得自己是「正确」的才反倒让我感到害怕。但随着又一次否定自己，我才意识到否定和成长并没有必然的关联。我没有变得更好，只是优越感变了，我有了新的理由鄙视以前的自己、鄙视和以前的自己处于同温层的人、鄙视「鄙视」这种行为本身。</p><p>在学校里报复性阅读的那阵子，我曾想过的、感兴趣的、怀疑的东西全都能很快从某本书上找到，彼此联系、细流汇聚又载着我通往许多未知。和许多同龄人一样，第一次，我知道了自己不知道。虽然让人兴奋，却也有点拔苗助长。我发现我的好奇心在消逝，不愿意去理解，排斥许多东西——以一种把它们纳入自己熟悉领域来思考的方式。我通过自己刚记住的几个结论来反推面前东西的对错，想当然地质疑一切，以讨厌别的什么事物来显得自己聪明。</p><p>但我知道「我不知道自己在说什么」。我相信我有可能是错的，并且很乐意去寻找能告诉我为什么错了的东西。我遗憾自己之前做的功课不足，但绝不因错误而懊恼。于是我将「求知」理解成观点遍历，试图在理念的碰撞、颠覆中获取快感，但往往只是在用固有认知来指点江山。唯一值得庆幸的是，我的自尊心还没有自大到觉得自己有能力去教育别人。</p><p>最近开始翻阅以前立了 Flag 要重读但一直被追求新鲜感打断的书，发现一些惊喜但早就被勾划过的段落。嗐，当时完全没用心嘛。更糟的是，某些埋在脑海里常被我引用做判断的一些概念，竟然完全记反了。这就是闭门造车呀。我还是不赞同死磕晦涩的经典，但有点明白经典的意义了。读者只能读出已然存在内心的东西，所以挑选书的标准只有一个——总能和内心共鸣。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;难得在下班路上遇到太阳一直晃眼，我才意识到这条走了一个多月的路原来自东向西。视线的最远处有一座亮着灯的电视塔插在高楼蚕食过的地平线上，我就租住在那附近。经行道树荫，加速穿过白天，迈上阶梯，回到生活，带上房门就像死者拉上自己的棺材盖。烧水、瘫坐、打扫、上网，骄傲、怀疑、嫉妒、
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>艺术家是人类的感官</title>
    <link href="https://leay.net/2021/08/05/august/"/>
    <id>https://leay.net/2021/08/05/august/</id>
    <published>2021-08-04T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-11-02T15:17:31.192Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>靠着打工处的商场六楼开着一间书店，借着「快要换办公场地了，何不逛逛」的名义和同事溜达了一圈。倒是奢侈，租了大半栋楼只零散摆了估摸着两三个架子的畅销书……你知道这类地方店名仅供参考，但还是觉得有点失望。</p><p>匆匆晃过，提及几个名字。对方意在言外，我也就老实地坦白无知。想到也读过不少完全不解其意的小说——在很长的一段时间里，读书于我就是读小说、读小说便是读故事，那些文学名著啊什么的，大部分都是些好简单、了无趣味的故事。偶尔运气好，我能记下一些抽象的大道理和戏谑的句子，作为翻阅过它们的证据。哎，我的经历太狭窄了，能读出来的东西少得可怜。</p><p>中学午休时室长偶尔翻我柜子找些文字解闷，因为两三本有着麦黄色的封面，便开玩笑说我又在看黄书了。当时觉得对方冒昧，后来自己被人揶揄时也常打趣说在看小黄书，反倒有点怀念那阵子有人愿意读你感兴趣的东西。当时大家忙于一些重要的东西，精神贫瘠得一致，很容易聊得来。</p><p>《挪威的森林》是一本作者被室长戏称为「村上春花」，也有着黄色封面的盗版书。有人批评这本书肤浅（性幻想读物），责备它肤浅（地摊文学）。我在注意到这些负面评价时才意识到与它的缘分。斟酌一番后我选择坦然承认自己对它的偏爱，我想，你只有在那个年纪、那个状态才能感受到村上表达的一些东西，而且不觉得它无趣、也不觉得腻味。运气好的话，还可以把它当作某些困境的指南，很难说那有多高明，但确实能给人慰藉。</p><p>这算是与过去的和解吗？也并不是。早先接触到的那些晦涩抽象的东西，总需要后面摸打滚爬才能豁然开朗。顿悟把往昔凝固成符号，但曾今的自己并非愚蠢、更不是错误，只是有限。</p><p>我们真的不是错误的吗，还是只是不愿意否定自己呢？我虽不知道答案，但怀疑人即便常说「否定过去」，也没有否定过去的自己。人会合理化自己，而把那些否定归咎于身不由己，将矛盾寄托于他物。——按现在流行的对阿德勒个体心理学的认知来说，你只是选择了这么做。在过往中寻找原因没有任何意义。把人生看作选择确实是一个自由主义色彩浓厚的想法，以此推论也能解释一些大问题（当然我不知道是不是那么一回事）。很难说这是阿德勒本来的想法，现代哲人挖出前人的思想，拭去灰尘、添置自由意志的羽翼——如果企图仅仅靠原因去解释事物，就会陷入决定论的虚无。</p><p>《被讨厌的勇气》说「人的烦恼皆源于人际关系」是阿德勒心理学的一个基本概念，这大概是作者自己的提炼。一些批评的观点认为这是一种自欺欺人的诡计，而且太过消极，很容易被解读为犬儒。一些人把这当作「即便被人讨厌也要活得自由」。不如这样理解：外界的一切都只是「规则」。法律是规则，道德也是规则；你可以活在规则内，也可以活在规则外——但规则总是存在。这世上的大部分规则，确实已经安排好了一个麻醉的人生，足以让人忘记其实我们只活一次。不过这并非在悲观地鼓励大家安稳赴死，如果认识到规则，你完全可以利用规则！呵，这世间就是充满了利用规则的聪明人。当然，你可以打破规则，也可以创造规则。哎，对这个世界的诠释方式实在太多了。</p><p>《挪威的森林》里的角色小林绿子是我最喜欢的虚构人物之一，她大概也不是第一个这样描绘出来的个性，但我总忍不住拿后面从各种作品里接触到的人物去和她比较。「没有人喜欢孤独。只是不愿失望。」这句话就出自绿子第一次和主角渡边打招呼的场景。后来我想，渡边这个假正经，像绿子这么聪明的女孩，他心里的那点东西，人家应该早就知道了吧。不过世界终究是太大了，大到任何自以为的独特都有一个很大的基数，大到任何欲望都早被标好了价钱，大到即便我活得并不长，也曾遇到那么一两个这样的人类。他们活得轻松、坦率。与之相处时总是忍不住想，他们是真的如此天真，还是城府太深？</p><p>天真其实并不讨喜，我在故事里爱上的其实是人物历经千帆后的热诚。因此他们才总能把握住热情的度量——失望过的人才懂得如何制造惊喜。</p><p>但问题在于「认清生活的真相后」为什么还要「爱它」？有人觉得这是一种反抗，有人说是我们赋予了这个过程意义，有人把「忘我」当作目的。也有这样的观点——「爱」是与生俱来的。这样的观点从生物进化的角度解释，说爱是一种态度、能力、是一种个性上的偏好。就像人类进化出恐惧以避险，爱也保留在我们的基因里，好有机会将基因延续下去。我仍然保留也有人不能继承爱的能力这一可能性，但赞同这个观点，如此讨论这些问题才有立足点。</p><p>既然理论上人人都有爱的渴望，艾·弗洛姆在《爱的艺术》里便把问题转向讨论现代资本主义对爱的消解。</p><p>爱不是一种关系，不存在义务。「认清生活的真相」的意思是不对生活抱有期待（有人把这种观点的产生归咎于童年时期父母关怀的缺失），你非得要意识到这点，不然后面的「爱它」就只是空中楼阁。大部分鸡汤讨论的并不是爱，而是被爱，不厌其烦地安慰读者值得被爱。畅销书们长篇累牍地教育大家如何做一个值得被爱的人。</p><p>如果我们把「爱」理解为「被爱」，那么现在这个年代完全不需要「爱」了。「爱」已经被原子化拆分进电影、小说、音乐，甚至一些聊天、陪伴服务。（让我们对机器人技术的发展保持乐观期待）然后会有人拉出原教旨主义的旗帜，说只有在与人的羁绊里产生的爱才是真正的爱——但你得花更多的钱。</p><p>不过，有何不可呢？既然爱是进化而来的，随着进化而去又有何妨？消费社会只是一个过渡的麻醉阶段，最终人类会达到佛教里放下爱欲的境界。《星际穿越》里将爱当作超越维度的能量，大概只是艺术家的乐观想像。</p><p>资本不关心爱，但它很懂得消费者的需要。政府也不关心爱，但它很在乎婚姻。它觉得离婚前应该先冷静冷静。那些科幻小说早就描绘了这样的图景——如果不是因为需要劳动力且若是没有婚姻带来的义务，抚养一个小孩到能够劳动会给政府增加很多负担，政治家们也懒得理睬那些琐碎。</p><p>这个世界其实并不鼓励多样，比如社会和资本有时候还会以一种抹去女性特征的方式来鼓励平权——放弃生育、妳得像个男人一样干活。有人觉得实践自由主义的政府管理下的社会就多样了，大概也是一种偷懒的二元划分。资本主义社会的运转机制鼓励人消费，数字化的年代还鼓励你贴标签，这样他们就可以更精确地给你推送广告。我们完全有选择的权利，选择消费哪种食品、电影、来展示个性。艺术需要资本来体现价值，资本需要艺术来保值。它们互相成全。于是，我们的需求越来越高，我们的口味竟然有了标准，既方便被控制，又容易预测。好耶！</p><p>对，不能免俗。我也会在黑暗的屋子里当键盘侠，用一些宏大的问题逃离现实。听说「人都会慢慢成为自己想成为的人」，我开足了马力狂奔，追逐的脸庞却越来越模糊。我想起伍迪艾伦在电影里唠叨「只有我关心宇宙将会毁灭吗？」人确实很难关注到太长尺度的时间。但即便活在当下，明明是短暂的一生，却往往也如宇宙的毁灭一样离之太远。从世俗意义看，死亡是一个审视自己的好工具，可以让人改变对生命的看法，更恰当地投入生活，但也可能成为焦虑的来源。虽然如果认为死亡是唯一目的，虚无好像也就顺理成章了……</p><p>说了这么多并没有表达啥自己的观点，因为我对生活的看法异常幼稚或者说简单……虽然我觉得了解这些东西很有趣，而且能缓解焦虑，但我并不认同普通人一定要找到一个让自己好好生活的非常有逻辑的、纯粹的理由。人生的意义在于体验、在于创造……甚至说思考这个问题本身就是意义，都是非常好的说法，还带有一种现世关怀。一些流行哲学说「世间万物本质上不分彼此，都在走向宇宙的热死亡，我们可以致力于局部墒减与之对抗（虽然这毫无意义），或者加速它达到这种状态。」这种说法似乎和信仰别无二致，都是把存在当作某种更宏大的、外在的设计的一部分。</p><p>社会需要维护一些普遍意义才能运转，个人如果不能恰当地把自身的世俗意义融入进去，找到自己在这个系统里的位置，自然会产生许多负面的情绪，更何况这世界大大小小的组织都充满了不能顺应变化的教条。我觉得所谓「精致的利己主义者」正是一些聪明人在这种不契合中试图合理化自身的存在而产生的，这样他们才能快乐地生活而且不觉得自己是比喻里的「猪」。甚至还可以在犬儒精神里鄙视别人。但至少，做出选择也许不是真的自由，可「不言自明」的那些东西不审视一下总让我有被控制的感觉。</p><p>苏格拉底认为人性的本质在于理性，追求真理就会自动通往善。有人认为技术的发展会解决社会的不公不义。有观点说搞明白问题并不能解决问题，「为什么」下面总是还有「为什么」（试图解决问题，就不得不忽略一些问题），一直归因又回到了决定论。</p><p>一个年轻人，第一次感觉到整个世界和它的各个部分似乎都一致，互相结合，仿佛觉得自己有了什么真知灼见——倘若我在这胡说八道持有丝毫的这种想法，我也会原谅自己，哎，无知嘛。只是我还是做不到讨论一些细节，挥斥方裘、推演人性，那太自恋了。但也许我是在害怕暴露自己的缺陷吧。知道和行动始终是两回事，我们终将改变，但改变不会来得太快。</p><p>嗐，表达欲收不回手，文不对题、结构诡异。实际上是这段时间的一些读后感。说是「感」，搞不好也是误读。如果有什么值得一提的地方，那肯定是我抄的。如果哪里不对劲，那一定是因为我自己也没搞懂就在胡说。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;靠着打工处的商场六楼开着一间书店，借着「快要换办公场地了，何不逛逛」的名义和同事溜达了一圈。倒是奢侈，租了大半栋楼只零散摆了估摸着两三个架子的畅销书……你知道这类地方店名仅供参考，但还是觉得有点失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;匆匆晃过，提及几个名字。对方意在言外，我也就老实地坦白无知。
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
