<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2024-12-10T14:27:56.000Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>听迷路的银杏叶又游到了地面</title>
    <link href="https://leay.net/listening-to-the-lost-ginkgo-leaves-to-the-ground-again-1jajzc/"/>
    <id>https://leay.net/listening-to-the-lost-ginkgo-leaves-to-the-ground-again-1jajzc/</id>
    <published>2024-12-10T14:26:30.000Z</published>
    <updated>2024-12-10T14:27:56.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>鞋底碾过叶脉的叹息<br>工地的灯熄得太远<br>风翻开一篇 呼唤往来的梦<br>听迷路的银杏叶又游到了地面</p><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;鞋底碾过叶脉的叹息&lt;br&gt;工地的灯熄得太远&lt;br&gt;风翻开一篇 呼唤往来的梦&lt;br&gt;听迷路的银杏叶又游到了地面&lt;/p&gt;&lt;p&gt;‍&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>像小孩模仿大人那样认真地做个大人</title>
    <link href="https://leay.net/be-a-adults-seriously-like-a-child-imitating-adults-z2oqnr2/"/>
    <id>https://leay.net/be-a-adults-seriously-like-a-child-imitating-adults-z2oqnr2/</id>
    <published>2024-12-06T12:02:00.000Z</published>
    <updated>2024-12-08T14:00:45.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>呼——吸——</p><p>情绪宣泄前的准备动作。</p><p>和奶奶打电话。讲起结婚啊什么的老生常谈的话，她催促了半个小时最后说还是看你自己嘛，我顶了半个小时嘴最后说好吧我也努努力。挂断后才意识到这真是老套的对话啊，但还挺开心的。也许是我顿感吧，也许因为家人都不是那种强势的性格，比起同龄人来，我在这些唠叨里感受到的更多是关心。</p><p>她说你爸像你这么大的时候都开始养你了，我就问你结婚时是几岁？奶奶说十八九岁。我说你看时代发展，结婚的年龄就越来越大了，不可避免的。然后她就笑。</p><p>她说遇到看得上你的就抓住机会，人家都嫌你瘦得像个猴子样。我说是有谁这么说吗？谁这么没名堂？她说外面倒是没有，是我说，你看你是不是瘦得像个猴子样……</p><p>我就说这怪不到我，可能是你基因的问题，你看你几个孩子不都瘦得像个猴子样？她说那哪一样，你爸他们干劳力活，该辛苦嘛……</p><p>哎我们家对我的期望真的很低。上次和我妈打电话也是。我妈说你现在这个年纪了，应该如何如何。我就模仿网上的段子，说人吧，不能光看别人怎么样，还得看自己什么样。你儿子就这个水平，条件又不是很好……我妈就说虽然是这样……</p><p>然后我就心想什么虽然是这样，正常情况你不是应该尊重一下我的自尊心反驳反驳吗？</p><p>看来我们一家人都就事论事，比较理性。</p><p>奶奶说每次上街赶场，上次给我介绍的女孩的外婆就会问她怎么样了，她都不好意思路过。我说你就说你和你孙子关系不好，不怎么沟通……</p><p>啊是的！在奶奶的努力下，我也第一次相亲了。长这么大还是第一次单独和异性吃饭。倒没什么可讲的，匆匆忙忙。我确实生理和心理上都比较晚熟，同龄人看偶像剧时我还在看幼儿动画。直到毕业几年和别人走在外面被提醒「看见那个异性没」时，我都从没注意过。可能前一两年才意识到自己走在路上也会下意识打量异性，我想，哈？生物本能吧。去看了些男性凝视啊什么的资料。觉得「男性都是潜在的性罪犯」挺有道理的……也许是我思想水平低吧。</p><p>乐观地想，也许是我接触了不少概念上的东西，人格已经完善了呢？还没有动力通过寻找一段亲密关系来承担生活里的问题。不过我倒是开始去考虑这方面的问题了，思考我想要的是什么——好像什么都可以，但谁知道呢。那天我妈跟我讲了些网上流行的那类话，我就说那不是随便和谁结婚都一样吗？然后我妈就又说虽然是这样……</p><p>说完了其实我有点后悔。我翻过她的日记，里面也曾写过「爱情」啊之类的话。</p><p>我想起以前关注了一个网友讲过一段话，大意说她下班回去时看到一个男人久久地坐在楼下的车里，然后她就想到那种经常被提及的描写，说男人结婚后回家前坐在车里这段时间就是他逃避一切的时间。然后她就很害怕，想象自己是不是有一天也会在家等一个不愿意立刻回来的男人。</p><p>有时候我也想，如果我是个女孩，会不会成为那种特激进的女孩，然后就横冲直撞、不顾一切地生活。然后诚实点想，我喜欢女孩身上的可爱和勇气，作为一个异性恋和人类的那种喜欢，但让我选择，我也不会选择做女孩。是吧？人呀，就是这么自私。比方说与一个传统家庭讨论婚姻这种问题，女孩面临的困难显然比男孩多。同样的年龄女孩得考虑是否生育，男孩却可以忽略这部分风险。</p><p>总之，这次经历也是我社交史上的一大步。反正争取做个正常人嘛，相信自己有与任何人交流的勇气。</p><p>想起国庆几天假期我就搬个板凳陪着奶奶坐在楼下，我读书、玩手机、偶尔和她讲两句；她打瞌睡、听短视频、邀请路过的熟人吹牛。有时候我会听到她手机里传来些离谱的台词，比如「男士皮衣，快给老公买两件，小姐姐争着坐副驾」。真搞不懂这广告的目标客户是谁……</p><p>呼——</p><p>我也不知道这样的陪伴能起什么作用，对我来说是一种责任还是表演？</p><p>我常这么想。</p><p>爷爷是七月份去世的。卧床几年，父母他们这一代人有谁伤心又有谁偷偷松了口气？我一直在外务工，这几年在家的时间屈指可数，为数不多的几次照顾有没有也感到过麻烦？</p><p>不必回答——做了也就回答了。</p><p>爷爷入葬的那天早上宾客散去，几天没睡好的家人们在小憩，我在屋子内外转来转去。一些记忆被激活，我看到有张小学的奖状被装裱在一个老式的相框里，年级第四，不是很高的荣誉，也不是我最好的成绩。我就想笑，它哪里配这么高规格的待遇啊喂。</p><p>然后我就又想哭。</p><p>门原来这么低，小时候要站在凳子上使用的镜子如今后退几步才看得到脸，播放天气预报的时间点总被使唤去关上鸡圈……</p><p>过去由长大后的视角重新审视。感知的错位产生情绪，最严重的病情叫悔恨、最通常的症状是遗憾。</p><p>就，很多事情已经很久没有想起过了。话说回来，一天里……一周吧，一周时间里，我有多少时间会想起我的家人？有多少时间会想起曾经的伙伴？运气好的话，可能一周能有那么几个瞬间吧，在那种不经意的间隙。在日常的操劳中，远方的人事物变得那么不值一提……</p><p>可这些不在场的记忆，也是我的一部分。</p><p>啊，请假回家的那天，我突然意识到，以往那种工作日看到俊男靓女们在大街上闲逛的愤懑居然消失了。对路过市中心的恐惧也消失了——那些随时有人告别的站台，从来没位置的公共交通，永远蹦蹦跳跳的年轻人。</p><p>我看到一部法国电影，里面有个老头说他在巴黎开了一辈子出租车，如今 60 多岁退休，第一次看见大海。我也没看过大海。我在成都待了快十年，没去过任何景点，没见过熊猫。有没有什么事是必须要做的？我总是难以共情这座城市的活力。前两天我才意识到，在四川方言里的「干活路」和通常讲的「干活」不是一回事。我越来越喜欢「干活路」这种听起来更粗粝的词汇，人啊，庸庸碌碌，不就是找条活路。</p><p>呼——吸——</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;呼——吸——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情绪宣泄前的准备动作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和奶奶打电话。讲起结婚啊什么的老生常谈的话，她催促了半个小时最后说还是看你自己嘛，我顶了半个小时嘴最后说好吧我也努努力。挂断后才意识到这真是老套的对话啊，但还挺开心的。也许是我顿感吧，也许因为家人都不是那种强势的
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>说起来今早老家寄的苹果送到了</title>
    <link href="https://leay.net/speaking-of-the-apple-sent-by-my-hometown-this-morning-rwn1d/"/>
    <id>https://leay.net/speaking-of-the-apple-sent-by-my-hometown-this-morning-rwn1d/</id>
    <published>2024-12-03T14:07:03.000Z</published>
    <updated>2024-12-03T14:17:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你想起还小的时候向父亲讨拥抱，想起和母亲假装不经意地聊起同学的新书包。父亲板着脸拒绝，母亲说别想了这可没的商量。后来家人常在外夸奖你说这孩子安静又听话，你忘记了是不是也曾有过靠哭泣就能满足欲望的年纪。读书时你偶尔会讨厌体育课，因为没有作伴的同学，但还好你可以回教室读书。你没什么朋友，依附理论说这是因为小的时候没学会去触摸人与人感情的边界。成年后你才知道「撒娇」这个词，你觉得这玩意别扭又做作。你一直以为人与人的关系是一个开关。要么有，要么无。你也认真地对待别人讲的话，常常理解成字面含义闹过不少笑话。是这样吗？还是那样？你模仿着别人大笑、讲话，蹩脚地在别人痛苦时表达关心。后来也有人说你是个很好的人，你不知道怎么才算是个很好的人。</p><blockquote><p>标题来自<a href="https://music.163.com/song?id=1966635529&amp;userid=53822195" target="_blank" rel="noopener">ワンルーム（独室屋）- にしな - 单曲 - 网易云音乐</a></p></blockquote><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;你想起还小的时候向父亲讨拥抱，想起和母亲假装不经意地聊起同学的新书包。父亲板着脸拒绝，母亲说别想了这可没的商量。后来家人常在外夸奖你说这孩子安静又听话，你忘记了是不是也曾有过靠哭泣就能满足欲望的年纪。读书时你偶尔会讨厌体育课，因为没有作伴的同学，但还好你可以回教室读书。你没
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《100 天后会死的鳄鱼君》</title>
    <link href="https://leay.net/crocodile-jun-who-will-die-in-100-days-22kyfd/"/>
    <id>https://leay.net/crocodile-jun-who-will-die-in-100-days-22kyfd/</id>
    <published>2024-12-03T13:55:36.000Z</published>
    <updated>2024-12-03T13:59:12.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近翻来覆去地读了好几遍。不是有个流行的说法吗，说东亚小孩最顶级的幻想是想象父母跪在自己的尸体前哭泣。</p><p>而东亚人的温柔则是想象自己死后也会有人念叨，那家伙啊，光是遇见就赚到了吧～</p><p>我想起好像是部电影里的场景吧，我忘记细节了，大概内容可能是男孩问女孩和亲人最后一面讲了什么话，女孩回答说帮我拿下抹布，男孩说啊就这个吗？女孩说就这呀笨蛋，谁能知道那是最后一面呐。</p><p>然后我就很悲伤。</p><p>我们无法判断一个瞬间的价值，直到它成为回忆。</p><p>漫画充满琐碎但让人会心一笑的细节。对着电视节目哈哈大笑，为明天又是工作日抱怨，害羞地主动起身让座，还有些人与人相处的小误会……</p><p>我喜欢第 14 天和 36 天，鳄鱼君和前辈互相「看见」的瞬间。<br>鳄鱼看到圣诞节有安排的前辈原来是去做活动，贴心地蹲在地上逗笑小朋友。<br>前辈也发现鳄鱼有和小孩相处时可爱的一面。<br>「爱」不就是这些「被看见」的细节的叠加？<br>而我作为读者也早就注视着角色，爱上了他们。</p><p>救下的小鸡长大啦，想要的棉被盖上了，和暗恋的前辈约会，连电影的续集也终于看到……</p><p>每天度过的日常，或许就是奇迹的连续。</p><p>就向前走吧～迎接每一个不会起舞的日子。<br>做一个温温温温温温柔的人。</p><blockquote><p><a href="https://book.douban.com/subject/35224085/" target="_blank" rel="noopener">100 天后会死的鳄鱼君（豆瓣）</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;最近翻来覆去地读了好几遍。不是有个流行的说法吗，说东亚小孩最顶级的幻想是想象父母跪在自己的尸体前哭泣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而东亚人的温柔则是想象自己死后也会有人念叨，那家伙啊，光是遇见就赚到了吧～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想起好像是部电影里的场景吧，我忘记细节了，大概内容可能是男孩问女孩和
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>亲密关系、时差、女性主义——《爱，为什么痛？》</title>
    <link href="https://leay.net/intimate-relationships-jet-lag-feminism-love-why-hurt-1renbl/"/>
    <id>https://leay.net/intimate-relationships-jet-lag-feminism-love-why-hurt-1renbl/</id>
    <published>2024-11-28T13:56:23.000Z</published>
    <updated>2024-11-28T14:45:57.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一些书讨论的是作者身处环境、写作时当下的问题，但对后来的读者来说却可能是前瞻。我们简单地说思想在不同环境的发展也有时差叭，这本书讨论的内容在我看来也是如此。</p><p>我不敢说观念是不是一定会向着某条路线「发展」——即便是平等、自由这样看似普世的价值观。观念在不同社会、地区有时差，在不同人身上当然也有时差，在性别上自然也会有时差。</p><p>这种时差多大程度上来自思想传播的滞后，又多大程度取决于权力结构的阻碍？</p><p>假如后现代追求的亲密关系核心在于平等（我们拿平等来举例），这种时差是不是痛苦的来源？</p><p>首先平等是有门槛的。享受着特权的人哪有意愿去「平等」？</p><p>而在特权阶级掌握话语权的的价值观体系下，自然会营造一种「平等」是弱者才会追求的东西的氛围。</p><p>当「平等」稍微变得被熟知、有吸引力，又容易被裹挟着急不可耐地转换成「暴力」——强迫别人平等。</p><p>批评者会讲细微的不平等会让感情更有情趣——确实如此还是自欺？比方男孩从女孩做家务中感到满意、女孩在男孩买单时感到愉悦——将性别翻转你是否仍然能接受？</p><p>假如我们认同「平等」在亲密关系中的主体地位，实践上就可以利用「翻转性别」这类思考方式揭露当前亲密关系里的权力关系。</p><p>通过揭露进而反思，我们就更有可能达到所谓的平等。</p><p>我相信这一天来得不会太晚。「暧昧」其实是个较为现代性的概念——试想父母包办婚姻这回事离得也不远，那时人与人在了解初期绝不可能「暧昧」。但「暧昧」在如今浪漫关系的建立中似乎几乎已经成了其中一个环节。</p><p>而通过平等建立关系会成为新的时尚——像前现代的「绅士守则」那类规则——有点复古。最终会成为一种新的（我不敢说是不是更好的）「标准」。</p><p>如今因「平等」失去的双方通过权力差获得的快感不过是镇痛——试想千禧年流行的霸道总裁式偶像剧现在不已经成为了过去。琼瑶式的爱情观现在看来落后，但距今也不过才二三十年。</p><p>当然那时或许也会被新的价值观挑战。= =</p><p>回到当下呢？</p><p>我们再从头讲。一个了解并实践女性主义的异性恋女孩，大概率不会和一个传统价值观男孩建立亲密关系。如今女性主义已经成为一股浪潮，但显然男孩们还没做好准备。</p><p>随着浪潮的推进，冲突不可避免地产生，这导致一些男孩们更加保守——然后通过传统意义上的权力去挖女孩们的墙角。</p><p>——问题总是连起来的。</p><p>社会上层大多数都是男性，但是底层似乎也大多数是男性。当前我们这儿流行的女性主义潮流下是不是几乎没有我们这些底层男性的位置？</p><p>一些人会说——那是他们不努力、那是他们自己的问题这类话——也许就不大合适。如果一项运动只关心一半的人，而且还不能保证完全团结这一半的人，那它应该会很难成功。</p><p>一种实践是女性主义应当和其他运动联系起来——这似乎就是西方第二次女性主义革命所做的。他们如今可以不谈这点，因为他们之前做过。</p><p>在我们这，似乎尚没有足够的根基，于是一些女性主义的实践偶尔就会显得有点奇怪。</p><p>当谈现代性问题时，我们甚至都没有完全经历过那个问题所蕴含的「前现代」阶段。</p><p>再其次，任何主义都必然关联着其它政治议题。老实讲，我在这里夸夸其谈，多大程度上是因为谈它毕竟还是安全的，而聊另外一些东西没那么安全？</p><p>呼。回答吧。</p><blockquote><p><a href="https://book.douban.com/subject/26640915/" target="_blank" rel="noopener">爱，为什么痛？ (豆瓣)</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;一些书讨论的是作者身处环境、写作时当下的问题，但对后来的读者来说却可能是前瞻。我们简单地说思想在不同环境的发展也有时差叭，这本书讨论的内容在我看来也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不敢说观念是不是一定会向着某条路线「发展」——即便是平等、自由这样看似普世的价值观。观念在不同社会、地
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《论语》看待错误</title>
    <link href="https://leay.net/the-analects-of-confucianism-is-wrong-1yxglj/"/>
    <id>https://leay.net/the-analects-of-confucianism-is-wrong-1yxglj/</id>
    <published>2024-11-22T15:48:21.000Z</published>
    <updated>2024-11-22T16:00:34.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ul><li><p>卷一 学而篇第一</p><ul><li>子曰：「君子不重则不威，学则不固。主忠信。无友不如己者。过则勿惮改。」</li></ul></li><li><p>卷二 里仁篇第四</p><ul><li>子曰：「人之过也，各于其党。观过，斯知仁矣。」</li><li>子曰：「见贤思齐焉，见不贤而内自省也。」</li></ul></li><li><p>卷三 公冶长篇第五</p><ul><li>季文子三思而后行。子闻之，曰：「再，斯可矣。」</li><li>子曰：「已矣乎，吾未见能见其过而内自讼者也。」</li></ul></li><li><p>卷三 雍也篇第六</p><ul><li>哀公问：「弟子孰为好学？」孔子对曰：「有颜回者好学，不迁怒，不贰过。不幸短命死矣，今也则亡，未闻好学者也。」</li></ul></li><li><p>卷四 述而篇第七</p><ul><li>子曰：「德之不修，学之不讲，闻义不能徙，不善不能改，是吾忧也。」</li><li>巫马期以告。子曰：「丘也幸，苟有过，人必知之。」</li><li>子曰：「三人行，必有我师焉；择其善者而从之，其不善者而改之。」</li></ul></li><li><p>卷五 子罕篇第九</p><ul><li>子曰：「法语之言，能无从乎？改之为贵。巽与之言，能无说乎？绎之为贵。说而不绎，从而不改，吾末如之何也已矣。」</li><li>子曰：「主忠信，毋友不如己者，过则勿惮改。」</li></ul></li><li><p>卷七 宪问篇第十四</p><ul><li>子曰：「君子耻其言而过其行。」</li></ul></li><li><p>卷八 卫灵公篇第十五</p><ul><li>子曰：「过而不改，是谓过矣。」</li></ul></li><li><p>卷八 季氏篇第十六</p><ul><li>孔子曰：「见善如不及，见不善如探汤，吾见其人矣，吾闻其语矣。隐居以求其志，行义以达其道，吾闻其语矣，未见其人也。」</li></ul></li><li><p>卷十 子张篇第十九</p><ul><li>子夏曰：「小人之过也必文。」</li><li>子贡曰：「君子之过也，如日月之食焉：过也，人皆见之；更也，人皆仰之。」</li></ul></li></ul><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;卷一 学而篇第一&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;子曰：「君子不重则不威，学则不固。主忠信。无友不如己者。过则勿惮改。」&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;卷二 里仁篇第四&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;子曰：「人之过也，各于其党。观过，斯知仁矣。」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我们约定的啼鸣还没有到来</title>
    <link href="https://leay.net/the-crying-of-our-agreed-cry-is-not-coming-yet-z1ar9lx/"/>
    <id>https://leay.net/the-crying-of-our-agreed-cry-is-not-coming-yet-z1ar9lx/</id>
    <published>2024-11-17T14:14:03.000Z</published>
    <updated>2024-11-17T14:18:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>夜风轻得像一场未写完的信<br>捎着你在远方喘息的声音<br>树影翻转，月亮偶尔掉进湖心<br>我们约定的啼鸣还没有到来</p><p>那些未能出逃的句子<br>被困在唇边，微微发烫<br>黎明藏在羽毛里，睡得太熟<br>灯光退场时，我们的影子<br>也许在分开后才真正重叠<br>你看，星星在枝头微颤<br>它们等待的，也许不是清晨<br>只是一次小小的松动</p><p>如果啼鸣注定不会响起<br>就让沉默成为一种仪式<br>在黑暗的腹地<br>为尚未结束的梦<br>留下一个呼吸的停顿</p><blockquote><p>本文由 ChatGPT 创作/生成</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;夜风轻得像一场未写完的信&lt;br&gt;捎着你在远方喘息的声音&lt;br&gt;树影翻转，月亮偶尔掉进湖心&lt;br&gt;我们约定的啼鸣还没有到来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些未能出逃的句子&lt;br&gt;被困在唇边，微微发烫&lt;br&gt;黎明藏在羽毛里，睡得太熟&lt;br&gt;灯光退场时，我们的影子&lt;br&gt;也许在分开后才真正重叠&lt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你在梦中也尽力分辨白天和黑夜</title>
    <link href="https://leay.net/you-also-try-your-best-to-distinguish-the-day-and-night-in-your-dreams-zfih7w/"/>
    <id>https://leay.net/you-also-try-your-best-to-distinguish-the-day-and-night-in-your-dreams-zfih7w/</id>
    <published>2024-11-12T13:34:15.000Z</published>
    <updated>2024-11-12T13:40:05.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>后来你也变得友善，春天夏天秋天。<br>输入框知道你讲过太多急匆匆的话。孤独的人点击「发送」就像患者揪起自己的器官。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;后来你也变得友善，春天夏天秋天。&lt;br&gt;输入框知道你讲过太多急匆匆的话。孤独的人点击「发送」就像患者揪起自己的器官。&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>去爱人的缺点</title>
    <link href="https://leay.net/lover-s-disadvantage-2bpfja/"/>
    <id>https://leay.net/lover-s-disadvantage-2bpfja/</id>
    <published>2024-10-30T11:04:30.000Z</published>
    <updated>2024-10-30T11:59:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有个流行的说法「接受/爱人的缺点」，一直搞不大明白。当我们说「缺点」时，通常总意味着一种不好的东西。如果一个人能接受另一个人的缺点，那另一个人为什么不能为一个人去克服缺点呢？</p><p>答案好像挺明显——这些「缺点」我无法/不愿意改变。</p><p>我们也能举出一些例子——比如我丑陋、矮小——这种通常意义上的缺点是我无法改变的；比如我就是会自私、冷漠——这是我不愿意改变的。</p><p>可「缺点」从何而来呢？当说「缺点」时，总说的是一个人/物的某种状态不能达到某个标准。比方矮是缺点吗？矮本身只是一个将身高与某个范围内的平均水平比较得来的定义。身高是一种状态，不能满足社会/他人的标准时就被定义成了「缺点」。</p><p>当我们批评「冷漠」，也在宣扬一种「温暖」的价值观。把它当作缺点只是因为它不符合人们对人际关系或情感表达的预期。可以想象，在一个注重个人边界、尊重他人空间的文化中，「冷漠」或许就被称为「理性」了。</p><p>「缺点」并不是一个真实存在的东西，而是一种关系里的认知。</p><p>「去爱人的缺点」就是一种居高临下的措辞——不被别人认可的你，我却能接受哦。或者——我虽然不认可，但还是<strong>忍受</strong>了。</p><p>人们对「改变」避而不谈，害怕损伤自己优良的现代化品格。然而「缺点」可能才是更需要斟酌使用的词汇。</p><p>当一个人说「我希望有人能接受我的缺点」时，需要的或许不过是别人不会对其随意下判断。</p><p>而说「我接受了自己缺点」的人大概都还没能接受自己——用「缺点」这个词时就已经把自己置于（你可能没意识到的）某种评价体系。</p><p>‍</p><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;有个流行的说法「接受/爱人的缺点」，一直搞不大明白。当我们说「缺点」时，通常总意味着一种不好的东西。如果一个人能接受另一个人的缺点，那另一个人为什么不能为一个人去克服缺点呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案好像挺明显——这些「缺点」我无法/不愿意改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们也能举出一些例子—
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
