<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2022-02-24T14:58:53.735Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>还是要说话</title>
    <link href="https://leay.net/2022/02/24/hai-shi-yao-shuo-hua/"/>
    <id>https://leay.net/2022/02/24/hai-shi-yao-shuo-hua/</id>
    <published>2022-02-23T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-24T14:58:53.735Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你拿起了逻辑的巨刃，从此互联网上一大堆内容对你来说都毫无意义。你甚至无需理解，光是看遣词用句就能判断对方有没有胡说八道。</p><p>你说，它们没有形式、没有内容、没有上下文。</p><p>你越发熟练地戳破别人的疏漏，少掉了很多焦虑与愤怒——你没有停留在这，攻击没有给你带来任何快感。你意识到自己相信的东西也不是那么坚不可破，甚至说你不再拥有能够相信的东西。</p><p>你觉得应该有一个肯定的东西，于是开始寻找。却只能或者停留在一个解答，或者接受这种不牢固。</p><p>但让我们回头再看这个场景：你发现了一个与你相反的观点，然后把问题归咎于对方没有逻辑、不知道更本质的问题。</p><p>这有效吗？</p><p>它似乎只对你有效。于是逻辑成了一种治疗，它让你以为掌握了权力，让你能心安理得。</p><p>它并没有改变最开始的状况——让我们回到最开始的状况：你发现一个与自己相反的观点，于是想要借说服别人来维护自己的合理性、或者（带着自己可能出错的态度）想要和对方讨论一下。</p><p>而即便大家都愿意就事论事，还面临着「是否我们需要一个讨论的根基或交流的框架」这样的问题。想象这个场景：A 说有钱真幸福；B 说思考真幸福。两个人说的是一样的幸福吗？存不存在哪种幸福比哪种幸福更幸福？又或者哪种幸福才是真幸福？</p><p>最后，讨论的人愿意尝试捋清这些概念，也不可避免地出现：最后大家握手相笑，没错，在你的那个层面、要是按这样定义，你是正确的；但这么这么来说，我是正确的。</p><p>最后得到了什么？</p><hr><p>这里面有两个困惑。</p><p>一是「框架的神话」<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>——除非参加者具有基本假设的共同框架，或者至少除非他们为着讨论的目的同意这样一种框架，否则理性的、富有成效的讨论是不可能的。</p><p>波普尔对此进行了批评，其中最能解我惑的是这一点：「不可能互相理解」源于我们对讨论的苛刻——我们期望对峙、漫长的讨论将以参加者取得一致而告终。</p><p>从这个方面看，波普尔的观点显然是消极的。他并不认为讨论将会以取得一致而告终——这一点传承自他科学哲学的核心观点<a href="https://www.wikiwand.com/zh-hans/%E5%8F%AF%E8%AF%81%E4%BC%AA%E6%80%A7" target="_blank" rel="noopener">证伪主义</a>，我们持以一个观点就像身处一处牢笼，我们可以通过<strong>批评</strong>突破牢笼——获得批评的一个很好的方式就是观点的碰撞（理论上越是不相容的观点越能让参与者从中学到越多）。但同时 <mark>「这种自我解放的、冲破此刻的牢笼的理想，又会成为一个框架或牢笼的一部分——换言之，我们永远不会绝对自由。但是我们可以扩宽我们的牢房，至少能抛开甘受束缚的人的狭隘性。</mark></p><p>另一个困惑则是这种框架的特例——「在讨论之前，我们是否应当对我们的词汇取得一致意见——也许是通过『界定我们的术语』来做到这一点」。</p><p>这个问题看似值得肯定，但麻烦之处在于——如果我们同意这一点，那么就不得不同意我们应该把「定义术语」的那些词汇也做一个定义。这样对定义的需求就导致了无限后退，没有尽头。</p><p>想到网络社区里一个常见场景：<mark>你发表了一番关于「XX」的看法，然后有人反驳：「你怎么定义『XX』？你说的 XX 不是真正的 XX……」</mark>。有的人在做出努力，他们说这是个复杂的概念，我尝试在什么范围下的什么限制内讨论这个问题……还有一种解决方式——你认为那些反驳者是没有常识的人，他们不能分辨最基础的概念。我看到有文章前两三段都用来进行「防杠声明」；有人温和或阴阳怪气「你说的对」——<mark>总之都表现出拒绝交流的样子</mark>。</p><p>波普尔对此的观点是：<mark>我们需要许多未经定义的术语，其意义只能在使用中大致固定下来</mark>——通过应用于理论之中的方式、通过实验的程序和实践而固定下来。因而这些概念的意义是可变的。但既然一种定义只能把已定义词的意义还原为未定义词的意义，那么所有的概念包括已定义词在内，<mark>其意义都是可变的</mark>。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup></p><blockquote><p>PS：波普尔在上面这段论述的下一段谈到了维特根斯坦——「那么定义要求的背后是什么呢？那是一种可从洛克一直回溯到亚里士多德的本质主义的古老传统；以及它所带来的信念：一个人如果不能解释他所使用的一个字意味着什么，那就说明“他没有给它以任何意义”（维特根斯坦），因而他一直在胡说。但既然所有的定义最终都必须回到未定义词，这种维特根斯坦式的信念就是胡说。这一些，我在别的地方已讨论过，这里就不多说了。」</p><p>我水平有限同时感觉这段话有歧义，读不出是在对维特根斯坦当时观点进行批评还是肯定。至少，虽然经常看到一些文章写波普尔和维特根斯坦的论战，但从波普尔对「术语」的观点来看，似乎与维特根斯坦后期的「意义在于使用」有相似的东西。</p></blockquote><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p>《通过知识获得解放》框架的神话 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn2" class="footnote-item"><p>《猜想与反驳》十一、科学与形而上学的分界 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;你拿起了逻辑的巨刃，从此互联网上一大堆内容对你来说都毫无意义。你甚至无需理解，光是看遣词用句就能判断对方有没有胡说八道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你说，它们没有形式、没有内容、没有上下文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你越发熟练地戳破别人的疏漏，少掉了很多焦虑与愤怒——你没有停留在这，攻击没有给你带来
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毫无防备就登上了这艘船</title>
    <link href="https://leay.net/2022/01/25/boat/"/>
    <id>https://leay.net/2022/01/25/boat/</id>
    <published>2022-01-24T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-01-25T15:41:23.196Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对生活的敏感度越来越低，偶尔冒出些灵光大多都经不起深究，其余则导向老生常谈。难以对细节共鸣，感觉强大了但表现得似乎越来越懦弱。很久没念过久了，但今天实在太糟，心脏像是一直在胸膛里浮着。担心很多事情，觉得难受、麻烦。</p><p>我想起中学时曾按着电视剧的模板做过的那些梦。比方说我会喜欢上喝啤酒，踩着拖鞋去买一大口袋零食。偶尔的归途故意绕远路去一所学校旁的文具店买些小物件。在公园里散步，固定的角落望几只叫不出名字的鸟，直到被人提醒那是风筝。会遇到些熟人，彼此总是心照不宣地保持礼貌。有很多的小乐趣，像是记住在哪一棵树拐弯，分辨云彩的形状，感受风的方向。我的相册会装下一个四季，用方形相框捕捉足迹所至见到的所有形式的熊猫。我会注意到有一类花总在晚秋开放很短的时间，而我在冬夜里经过时会招呼说今天也辛苦了，明年再见吧。</p><p>每个早起的日子我都会和有印象的面孔主动打招呼，而每个休息日我一定会睡到午后。周五我会去大快朵颐，在一家熟悉的店光顾至它开始偷工减料。回去的路上买一些生菜、鸡蛋、番茄、面条和火锅底料，冰箱里装着果汁和汽水。我的袜子会莫名其妙地失踪一只，纽扣又被洗衣机搅掉一颗。有个盒子放在衣柜的最底层，装着针线和各种型号的拉链。还有个小箱，里面有一套好用的电动螺丝刀，塞着换表带、贴膜、清灰等的各种工具。备用的感冒灵颗粒还有两个月过期，防水的创口贴只用过两张。一叠眼镜布被塞在墙壁上的收纳袋、好几条毛巾摆在待换洗的被套上。</p><p>我留着小学用到现在的笔袋。中学买的折叠桌还在我身后，上面摆着根本没读过早上出门却故意摊开的小说，这样回来开门时一眼扫过，就能假装出一种随意的温馨。我还是用着那把手动剃须刀，钝掉的刀片会被我拿用过的草稿纸包上好几层。窗帘会被忘记盖住的钢笔染上墨渍，而我的处理方式是将那一块卷起来当作看不见。好多的口袋、瓶罐、盒子我都舍不得扔，摆满了衣柜的顶部。用硬壳纸箱做了鞋架和桌面置物台、奢侈地拿朋友留下的马克杯当笔筒、借多余的鼠标垫作杯垫。</p><p>指甲可以拖够 12 天再剪，21 点后超市的熟食会打折，两公里能走 20 多分钟，180 路公交早上最好 8 点 10 分去乘。我会记下一些数字，会花上两年时间通过社交发言记录下别人的生日过农历还是阳历。会在各种论坛、App 上乐此不疲地积累数字，会看完豆瓣 250、几个常逛的贴吧升到 13 级、网易云经验爆表、bilibili 硬币自由。</p><p>有时候会在书店按原价买两三本书，在夜里带上耳机靠着墙闭眼听音乐。读过的书总是很快忘记，也从不尝试去理解。会有歌手的名字被反复默念，然后凭借知道他们而产生优越感，也保持着优越感。</p><p>我以为我还热爱着电影，我会买一个精致的票夹和大容量的硬盘。我会享受每次在影厅坐到闭幕，保洁阿姨从第一排收拾到第四排。我会在回去的路上遣词造句，包裹一片巨大的感动以期赠送给将来的人。我会在所有地方大声说话，不合时宜地高谈阔论；也会假装不经意地分享，实则借此展示自己高超的品味。我以为那些名字我永远都不会忘记，然后在和别人吹牛时当个讨厌鬼，时不时冒出两句尴尬气氛的字眼。</p><p>我会有一大叠草稿纸，用过的也舍不得扔，我在上面乱写瞎画。我一遍遍地默写曾经背诵的词句，直到心底泛起一阵酥麻的安逸，然后任由一切再变得陌生。我会和另一个人相隔不远坐在摊在地板的床垫上，我们的书堆放在一旁一定高过我们的眼睛。我们可以不说话度过一个下午，在夏日的假期毫无顾忌地从中午开始睡觉，直到有知了带我们从一个梦跳到另一个梦。我的窗子时常开着，尽管不是所有的夜晚都很干净。我会发呆，望着一片漆黑然后怀念幼时家乡的星空。我在一片巨大的想像里听到蛙叫和蝉鸣，萤火虫在果园里飞舞，蚊和蠓在胳膊和脚边晃荡。</p><p>我会充满热情，对一切未知满怀期待，每个早晨都有勇气对世界说感谢，完成很多很多自我感动的事，成为一个愚蠢却自洽的大人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;对生活的敏感度越来越低，偶尔冒出些灵光大多都经不起深究，其余则导向老生常谈。难以对细节共鸣，感觉强大了但表现得似乎越来越懦弱。很久没念过久了，但今天实在太糟，心脏像是一直在胸膛里浮着。担心很多事情，觉得难受、麻烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想起中学时曾按着电视剧的模板做过的那些梦。比
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>完美倒立</title>
    <link href="https://leay.net/2022/01/02/dream-tide/"/>
    <id>https://leay.net/2022/01/02/dream-tide/</id>
    <published>2022-01-01T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-01-02T08:03:21.093Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我随着节奏摇头，揣摩着台上的人是真唱还是假唱，心情在注意到前面有俩女孩正欢乐地蹦蹦跳跳时也愉悦起来。身旁哈哥收起他的相机「这种场合光站着好像有点尴尬。」我笑着说确实，然后狠狠地踩着鼓点晃了两下脑袋。</p><p>一个月前哈哥联系我说去看一出乐队现场，他运气爆表，在两个平台同时抽中了门票。我假意婉拒，说你还是约个女孩吧。他说 No。两天后他发了支 vlog，不无遗憾地表示如果有的话，谁不想和可爱的女孩一起看演出呢。嗐。</p><p>视频里的他一如既往地热情、真诚。我评论说「20 多岁、会剪视频、勇于表达、看见可爱的女孩会痴笑，未来可期。」</p><p>热情、真诚是我对哈哥的主要印象，也是我觉得对人最高的评价。</p><p>念书时，有次和哈哥在晚自习后的楼道捡到一张大概被人落下的试卷，哈哥当即做出决定「我们把它还回去吧。」他寻着卷子上的信息找到教室然后把试卷放到讲桌——一脸满足。我很不耐烦，催促着「好了么？快走吧。」</p><p>这种行为有什么意义？别人会知道你帮助过他吗？</p><p>后来我把这件事讲给哈哥，他说已经不记得了。当时哈哥也正发挥着类似的热情。他来到我的住处，不满这的杂乱，一脸兴奋地撸起袖子「咱们来做个大扫除吧。」好家伙，哪有人跑到别人屋子来做大扫除的。</p><p>我一直很反感那些一时兴起和自我感动，像是对故事里热血主角盲目且肤浅的模仿。记忆里，每次我认真对待别人的提议并投入进去后都会发现，对方其实无意分享或做点什么，只是分分钟热度或彰显品味。</p><p>我一开始对哈哥也很怀疑，觉得他中二、「假」。无数个细节的堆叠才让我意识到他真的就是这样纯粹的一个人——于是通过否定他来合理我自己这招就行不通了。负面情绪缺少创口贴源源不断地宣泄，即便我知道这是很不对的。可，为什么呢？为什么我明明很反感，那些糟糕的念头还是不断在脑海晃荡？一定有什么地方不对劲，由此我才开始反思自己。</p><p>偶尔会想起以前，然后感叹自己当时是个多么愚蠢又笨拙的胆小鬼。我觉得自己每个阶段都在积极的方面改变了不少，而他对我的影响尤其值得一提——我做过很多练习都是希望能配得上这世界还有他这样的真诚。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我随着节奏摇头，揣摩着台上的人是真唱还是假唱，心情在注意到前面有俩女孩正欢乐地蹦蹦跳跳时也愉悦起来。身旁哈哥收起他的相机「这种场合光站着好像有点尴尬。」我笑着说确实，然后狠狠地踩着鼓点晃了两下脑袋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个月前哈哥联系我说去看一出乐队现场，他运气爆表，在两个平台同
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>城市正在消失</title>
    <link href="https://leay.net/2021/11/21/undefined/"/>
    <id>https://leay.net/2021/11/21/undefined/</id>
    <published>2021-11-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-11-21T10:26:55.018Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>天空唤醒影子<br>悬铃木藏起叶子<br>人海被懦弱撕碎 扔进盒子<br>别往外看 城市正在消失</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;天空唤醒影子&lt;br&gt;悬铃木藏起叶子&lt;br&gt;人海被懦弱撕碎 扔进盒子&lt;br&gt;别往外看 城市正在消失&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>试着谈谈信息消费</title>
    <link href="https://leay.net/2021/11/01/consume/"/>
    <id>https://leay.net/2021/11/01/consume/</id>
    <published>2021-10-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-01-02T07:51:47.392Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「信息」是一个很大的词，取「信息」在载体上的概念，即指文字、图像、声音、视频，「信息消费」便是对这四类内容的<strong>过滤、消费、整理、利用</strong>。我在此提出自己由经验得出的暴论——大部分讲我们如何对待信息的内容，都是取这几个步骤中的一个或多个，在方法论或工具使用上讨论，且多只给出一些不见论证的答案或工具主义的折腾，主要分布在「数字极简」及「『知识』管理」。我试图以「目的」出发，将「信息消费」的讨论限制于信息在当前时间点的过滤、消费、整理、利用这四个流程内，然后谈谈我对「信息消费」的理解以及对「信息消费」在网络上流行的一些现状的看法。</p><h2 id="目的"><a class="markdownIt-Anchor" href="#目的"></a> 目的</h2><p>我的讨论从「我们为什么要消费信息」开始，假如我们承认机会成本的概念对此适用，那这个问题也可以不那么严谨地转换为「我们为什么要把时间花在处理与信息之间的关系？而不是拿去学习、陪伴家人、约会女孩？」</p><p>由此我认为消费信息一定有这样那样的目的存在，背后有着理性或人性的判断。弃目的谈信息消费如建空中楼阁，目的不同，策略自然不同。若是有人没有约束地直言「我们应当如何如何」，在我看来是狭隘的。我在此将「信息消费」限定在直觉的范畴并举几个例子：娱乐消遣、了解新闻、维护人际关系、获取情报、积累知识……</p><p>这些目的是否有高低之分并不影响分析，基于怎样的目的去处理与信息的关系正好引出基于怎样的价值观去对信息进行「过滤」。</p><h2 id="过滤"><a class="markdownIt-Anchor" href="#过滤"></a> 过滤</h2><p>如果信息量很少，那就谈不上过滤了，最多算是挑选。我觉得「过滤」较为准确地表达出了信息爆炸年代，所有不想被信息洪流裹挟的人面对信息的态度。</p><p>我将「过滤」定义为从媒介、形式、质量等多个维度构建信息入口，在各种主观客观的条件下（目的不同、能力有限、环境各异……）通过入口的信息或多或少，信息熵或大或小，可能是主动获取的、也可能是被动推送的，可能可信、也可能是假的……</p><p>对此，部分文章作出（我认为是）偏见的表达——比如「只读长文」、「不看新闻」、「屏蔽朋友圈」……这种答案虽然忽略了很多东西，但它有效，对大部分人有效。我们假定提出这种论断的人不是人云亦云，而是有意忽略掉细节，那么这种说法其实是以俯视的姿态告诉观众「你不需要思考，照着做就能获得解脱」，某种程度上它在抑制大家的理性。我有证据——想象一个每个人表达观点时都只是在重复某个权威的世界。</p><p>思考目的来对信息过滤并不能解决所有问题，比如如何从信息汪洋中过滤出有效信息、如何过滤又不至于形成信息茧房、以及过滤带来的另一个问题——对信息的<a href="https://www.wikiwand.com/zh-hans/%E9%94%99%E5%A4%B1%E6%81%90%E6%83%A7%E7%97%87" target="_blank" rel="noopener">错失恐惧</a>。我尝试聊聊后者——如果我们带有目的，那如何才能保证为了达到这个目的的所有有效信息都能被我们接收到呢？</p><p>这个问题无疑是对「信息戒断」的一大挑战。我们可以说如今我们社交媒体成瘾、信息成瘾，所以我们要远离它们，回到生活。「卸载 App」、「把手机放远点」……可「那些本可以让我们更好完成目的的信息就这样流失了」怎么办呢？</p><p>抛开消遣这样的人性弱点不提，我觉得「<a href="https://www.wikiwand.com/zh-hans/%E5%B8%95%E7%B4%AF%E6%89%98%E6%B3%95%E5%88%99" target="_blank" rel="noopener">关键少数法则</a>」是一个很好的应对方法——只有一样东西带来的实际益处大于实际害处时才选择它。比如那些「有可能让我们更好」的信息，为了这种可能性花费的成本远大于我们接收到它的收获，那我们就应当毫无顾忌地扔掉它。所以前文提到的「只读长文」、「不看新闻」等操作也并不是一个宗教式的答案，而是针对某个目的进行成本考量后作出的策略，而这种成本的基础是「信息密度更高的内容更有价值」。</p><p>与之相关的是我们对碎片化信息的沉迷，除了「我在利用碎片时间」这种错觉，它还满足了人类「弯道超车」的心态——如今任何人都可以不费力了解事物而对之侃侃而谈。这并不是现代人才有的心态，纸媒时代的销量也并非都用于公众对理性的追崇，大部分都只为饭前饭后加点谈资而已。</p><p>还有一个不错的答案则是基于对人生哲学的理解——把自己寄托于信息不如用生活最大限度地充实自己。怎样生活呢？那就不在这篇文章的讨论范围内了。</p><p>有许多工具帮助我们获取信息、过滤信息，但我们也常被工具和媒介打扰。工具会影响我们对信息的感知。我认为对入口工具的使用应该建立在思考我们与信息的关系之上。比如「我消费信息的目的是什么」、「什么信息对我来说是最优的」……通过思考形成自己的体系，用什么工具、如何使用工具应该会自然而然构造起来。当然，强大的工具总带着自己的哲学，在达到这种六经皆我注脚的程度之前，通过学习工具的使用来完善自己的体系也是可取的。</p><h2 id="消费"><a class="markdownIt-Anchor" href="#消费"></a> 消费</h2><p>我不厌其烦再说一遍，信息载体不一、媒介各异，面对信息时我们也各有目的……各种细节实在是太多了。关于如何读书，书店里就有无数的书籍对此作出严谨的论述。</p><p>有观点<a href="https://book.douban.com/subject/25864057/" target="_blank" rel="noopener">拿饮食做比喻</a>，我们也许可以如吃饭般指定特定的场所与时间来消费信息。尚且不谈这种形式上的「信息消费」，我在此非常局限地表达出自己期望的一种理想情况：过滤出那些在我们经验之外，但与我们经验又有所链接的信息，不断反思，重塑我们的认知，扩展我们的边界。</p><p>信息的能力太大了，它是思考的养料，足以让人把想象当作现实。我们对信息的执着大概就源于演化过程中因此产生的路径依赖。</p><h2 id="整理"><a class="markdownIt-Anchor" href="#整理"></a> 整理</h2><p>信息的整理也是一个超超级大的话题，在「『知识』管理」领域有太多的方法论和最佳实践。我无意也无力讨论这类内容，仅立足于「目的」聊聊「为什么要整理信息」。</p><p>当我们有了新的信息（这个信息可能来自外界也可能来自自己的灵感），多半都会有把它记录下来的冲动，记录时便涉及到这条新信息与已有信息的关系。如果我们的目的仅仅是将信息收集下来，那就并不需要考虑信息之间的关系——可这样的收集也就毫无意义。如果不需要使用它，为什么还要保存它呢？</p><p>考虑到信息之间的关系，也就涉及到信息的整理。整理这个行为可以于当下，也可以在未来。我可以在记录下某条信息时将之分门别类、打上标签，也可以先将之存放，后面再来处理。在我看来，各类「『知识』管理」应用首先处理的便是整理这一行为本身的摩擦，使之流畅、无感。比方说剪藏功能可以快速地将文章收集保存，打开就是写作界面可以让人快速记录想法……为了满足整理这一行为，才发展出各种管理的形式：比如从现实抽象出来的文件夹，标签组织，链接组织……组织信息自然涉及到信息的粒度，页面、段落、节点……</p><p>可信息整理之后呢？我认为信息的整理基于承前启后的目的，往前回顾已有的信息，往后方便未来检索利用。我将信息整理在你这个应用里，你怎么帮助我丝滑地实现这两个目的？</p><p>比如如果你试图通过类备忘录 App 来记录信息，回顾的时候在一篇备忘录内必须先返回再点击进入下一篇备忘录，这种摩擦对于信息的回顾来说完全没有必要呀。同理，部分提供了「Daily Notes」的应用，每次回顾记录在 「Daily Notes」上的碎片信息（我假定 Daily Notes 记录的是碎片灵感而非日记），还需要先点击某个日期才能看到我记录的某个信息——如果我试图整理之前记下的一个想法，得花多长时间才能定位到它呀！</p><p>至于检索利用，一方面涉及到工具本身的能力——至少要有全局搜索吧（但很多工具都没有全局替换），一方面也涉及到我们对信息的处理方式。比方说现在流行的「将信息以自己的话表述再记录下来」，或者「高亮标记关键词句再保存」……我认同这种形式，前者面向当下，促使我们理解接受到的信息，两者都面向未来——当我们需要利用它们时，是否还能精确地 Get 到当时的感受。</p><h2 id="利用"><a class="markdownIt-Anchor" href="#利用"></a> 利用</h2><p>积累、整理信息，一大用处是为了未来某个时刻需要时能迅速找到它。如果在整理阶段做的不到位，即便存了一条有用的信息，下一次需要时还是会通过「搜索引擎」去寻找。当然，由于互联网的发展，此处的「搜索引擎」应当定义为各个赛博应用内的搜索入口。</p><p>利用仍然是个大话题，比如我们可以通过已有的信息做决策……我主要聊一聊通过积累信息来输出，将吸收的信息反哺进信息汪洋——创作者经济的概念很是鼓励人写作，鼓励人整理信息（做笔记）后写作，鼓励人将笔记剪裁成「新」文章发表。这种风向不大好。</p><p>我们被别人说服了，然后用自己的话再把这个观点传递下去——这没啥不好。但在浮躁的流量氛围下，最抓人眼球的永远是观点，于是逻辑一层一层缺席。太卷了，太卷了。观点被换着花样表达，甚至造词造句表达。这种浮夸的风气各处弥漫，任谁都能于空气中作出论断，比喻精妙。世界充斥着鸡同鸭讲，但大家都觉得自己掌握真理。</p><p>以为被比喻包装的经验见解似乎表达出什么不得了的东西——我承认我在这写着这些也是如此。</p><p>太阳底下无新事。唯一新鲜的是我们对它的思考、尝试，以及由此产生的种种细节。即便是因为表达失真导致读者产生的隐喻，那也比独断要更有力量。——我把这当作即便如此也要写出这篇文章的辩解，如果我错了，那也比不可言说的正确有趣一点。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;「信息」是一个很大的词，取「信息」在载体上的概念，即指文字、图像、声音、视频，「信息消费」便是对这四类内容的&lt;strong&gt;过滤、消费、整理、利用&lt;/strong&gt;。我在此提出自己由经验得出的暴论——大部分讲我们如何对待信息的内容，都是取这几个步骤中的一个或多个，在方法论或
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
