<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2025-01-13T13:04:22.000Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>举着横幅走在街上 看起像个傻瓜一样——《还有明天》</title>
    <link href="https://leay.net/hold-the-banner-and-walk-on-the-street-and-look-like-a-fool-also-tomorrow-ztc8h6/"/>
    <id>https://leay.net/hold-the-banner-and-walk-on-the-street-and-look-like-a-fool-also-tomorrow-ztc8h6/</id>
    <published>2025-01-13T11:55:18.000Z</published>
    <updated>2025-01-13T13:04:22.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>拍得太好了，从一开始就在用镜头说话，眼神、表情、试图安慰但没伸出去的手。</p><p>紧张、尴尬、难堪、揶揄…镜头摆在一个亲切的位置，展现出我们熟悉、还有遗忘的视角。</p><p>我们读不懂隐喻也能感受到情绪的流动。</p><p>我最喜欢女主和朋友的感情，当他们坐在屋外的箱子上抽烟时，女主从妻子和母亲变回了会开心地摇摆双腿的女孩。然后镜头一转，女主回到住的地方，受到的羞辱和苦难让她和她还有她们重新变得刻薄。</p><p>​<img src="https://raw.githubusercontent.com/hqweay/picbed/master/img/%E8%BF%98%E6%9C%89%E6%98%8E%E5%A4%A9_0003-20250113205323-miw3jz9.jpg" alt="还有明天_0003">​</p><p>朋友鼓励女主如果要离开的话可别被抓住了。两人一起在屋子里讲着发泄的脏词。</p><p>女儿当然是个很明显的隐喻。我喜欢母亲安慰她，以及邻居们无言地陪着她的那两段。我在太多的作品里看到这样的陪伴，所有典型父权环境里的陪伴。</p><p>女儿抱怨女主为什么不逃走时我下意识想替她喊出「为你啊」这句话，然而母亲只是温柔地沉默。</p><p>当女儿为男友一家人到访担忧时，母亲提出一个个解决方案小心翼翼地想要维持一份体面。</p><p>我在女儿身上看到太多自己的懦弱。想起加谬有句「因在大庭广众之下被一个他并不引以为傲的女人爱着而感到尴尬。」——原来这个女人可以是母亲。</p><p>​<img src="https://raw.githubusercontent.com/hqweay/picbed/master/img/%E8%BF%98%E6%9C%89%E6%98%8E%E5%A4%A9_0001-20250113205057-9ajih3h.jpg" alt="还有明天_0001">​</p><p>我们不能苛责女儿就像不能苛刻母亲，原谅他们如同原谅自己。</p><p>女主在说服女儿仔细考虑自己婚姻时说「我当时懂什么啊，可你还有时间。」，女儿回复「你也还有时间」。</p><p>当然，还有时间，还有明天。未来会更好对吧？</p><p>所以比起婚纱，还是拿攒的钱交学费吧。接受教育、工作机会、选举权…歌词里唱着「我们没有盾牌、武器、头盔，也没有代替我们祷告的救世主」也让我感动，中国文化总太推崇圣人情节。可能是宗教情感的转移。所以齐天大圣是不能死的，不然我们怎么忍受痛苦？</p><p>当然，忍受。</p><p>朋友的丈夫可能是唯一一个可爱点的男人了，电影里唯一女人们在一起讲话时他站在旁边不会突兀的男人。我不知道这算不算一种暗示，即男人应当去拥有一点「女性气质」。</p><p>​<img src="https://raw.githubusercontent.com/hqweay/picbed/master/img/%E8%BF%98%E6%9C%89%E6%98%8E%E5%A4%A9_0005-20250113210054-p3yc107.jpg" alt="还有明天_0005">​</p><p>有个朋友和丈夫吃冰淇淋的镜头，朋友盯着怀孕的女人走过伤心，这大概是在暗示他们没有孩子吧。我不知道这算不算一种解决方案——电影里即便是上层家庭中妻子在试图表达意见时都会被丈夫呵斥，但他们俩却可以依偎吃冰淇淋！</p><p>​<img src="https://raw.githubusercontent.com/hqweay/picbed/master/img/%E8%BF%98%E6%9C%89%E6%98%8E%E5%A4%A9_0006-20250113210149-ax6lnsz.jpg" alt="还有明天_0006">​</p><p>冰淇淋很好吃。</p><blockquote><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36445098/" target="_blank" rel="noopener">还有明天（豆瓣）</a></p></blockquote><p>​​</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;拍得太好了，从一开始就在用镜头说话，眼神、表情、试图安慰但没伸出去的手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧张、尴尬、难堪、揶揄…镜头摆在一个亲切的位置，展现出我们熟悉、还有遗忘的视角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们读不懂隐喻也能感受到情绪的流动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我最喜欢女主和朋友的感情，当他们坐在屋外的箱
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你在窗帘睡着了</title>
    <link href="https://leay.net/you-fell-asleep-at-the-curtain-z1gj3mu/"/>
    <id>https://leay.net/you-fell-asleep-at-the-curtain-z1gj3mu/</id>
    <published>2025-01-10T13:03:07.000Z</published>
    <updated>2025-01-10T13:04:42.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>用身体砸碎这疲倦的雾吧<br>等眼神点燃清晨<br>希望连同容器破碎<br>路口躺着丈量城市的体温<br>继续被命运的脉搏推着走吧<br>忘记每个夜都有人睁着梦的一对伤痕</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;用身体砸碎这疲倦的雾吧&lt;br&gt;等眼神点燃清晨&lt;br&gt;希望连同容器破碎&lt;br&gt;路口躺着丈量城市的体温&lt;br&gt;继续被命运的脉搏推着走吧&lt;br&gt;忘记每个夜都有人睁着梦的一对伤痕&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时机</title>
    <link href="https://leay.net/opportunity-z1yq92a/"/>
    <id>https://leay.net/opportunity-z1yq92a/</id>
    <published>2025-01-09T15:32:24.000Z</published>
    <updated>2025-01-09T15:41:22.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时机很重要啊。之前用这句话安慰自己，总自恋地想着我还不够强大但没关系，等有一天我一定会拥有勇气、学会爱和关心，然后就有能力解决所有问题！</p><p>突然才意识到我也不过在拿这句话不断粉饰当初的愚蠢。</p><p>当我用尽全力，还是失败了、错过了，此时若仍能讲出「时机很重要」这种话，我才算真正强大吧～</p><p>加油！</p><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;时机很重要啊。之前用这句话安慰自己，总自恋地想着我还不够强大但没关系，等有一天我一定会拥有勇气、学会爱和关心，然后就有能力解决所有问题！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;突然才意识到我也不过在拿这句话不断粉饰当初的愚蠢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我用尽全力，还是失败了、错过了，此时若仍能讲出「时机很重要
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《倩女幽魂》</title>
    <link href="https://leay.net/ghost-girl-ghost-z2sqehb/"/>
    <id>https://leay.net/ghost-girl-ghost-z2sqehb/</id>
    <published>2025-01-09T15:15:14.000Z</published>
    <updated>2025-01-09T15:32:11.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中国传统的爱情故事好像总关联着对制度的反叛，所以人物（男主人公）只需要足够简单，简单到善良。爱情产生于这份善良的被看见。说起来不还是一种男性叙事的意淫？男孩对女孩的欣赏体现在哪呢？两个人才了解彼此多少啊！还不如西方故事里直接把欲望拿出来讲呢。</p><p>那些犹豫和退缩明明才是更重要的事儿！</p><p>女角色总是更复杂立体有勇气，冒着制度性的风险。却总处于一种被选择的情形。</p><p>「爱」被看作超越一切的东西，我们得先爱上谁，然后爱上某些事物，再去迎接命运的挑战。是这样吗？对方其实是鬼你能接受吗？对方虽然是鬼但是是好鬼哦你能接受吗？你把「爱」当作超越一切的东西，为什么还要掩饰这样的斟酌？</p><p>我最喜欢电影里宁采臣离开小倩后，看到通缉犯的告示急匆匆因为「小倩有危险」回去的情节。发现告示的他一定高兴坏了吧，因为有了回去的理由。我想，好吧，这小子确实爱上人家了。</p><p>年轻人呀，总喜欢说海誓山盟的大话。我祝你有保持善良的勇气～</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;中国传统的爱情故事好像总关联着对制度的反叛，所以人物（男主人公）只需要足够简单，简单到善良。爱情产生于这份善良的被看见。说起来不还是一种男性叙事的意淫？男孩对女孩的欣赏体现在哪呢？两个人才了解彼此多少啊！还不如西方故事里直接把欲望拿出来讲呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些犹豫和退缩明明
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>横与竖</title>
    <link href="https://leay.net/horizontal-and-vertical-ohlv/"/>
    <id>https://leay.net/horizontal-and-vertical-ohlv/</id>
    <published>2025-01-09T15:09:31.000Z</published>
    <updated>2025-01-10T12:58:02.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>做了个有意思的梦。梦到有人站我对面在纸上画了条线，问这是横还是竖。我说是横。然后他把纸转了一下问现在呢？我说现在是竖。他说怎么样。我说我明白了！你是想说人生就像这条线一样，可以是横也可以是竖！他说不是。我是想告诉你做人不能太贪心，同一时刻一条线不可能既是横又是竖。然后我就站到他侧面，盯着纸上的线说现在它不就既是横又是竖？</p><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;做了个有意思的梦。梦到有人站我对面在纸上画了条线，问这是横还是竖。我说是横。然后他把纸转了一下问现在呢？我说现在是竖。他说怎么样。我说我明白了！你是想说人生就像这条线一样，可以是横也可以是竖！他说不是。我是想告诉你做人不能太贪心，同一时刻一条线不可能既是横又是竖。然后我就站
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新年！美化自己的最好时机。</title>
    <link href="https://leay.net/new-year-beautify-your-best-time-2nk7gb/"/>
    <id>https://leay.net/new-year-beautify-your-best-time-2nk7gb/</id>
    <published>2025-01-01T09:35:23.000Z</published>
    <updated>2025-01-01T11:03:50.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新年！美化自己的最好时机。要点是穿插还没遗忘的细节。</p><p>让我们在电梯里盯着陌生人的手机，让我们一边走路一边刷短视频，让我们看不见没扔进垃圾桶的纸屑。</p><p>让我们绕开热闹的年轻人，让懒得剥皮的橘子在桌角慢慢腐烂。</p><p>让我们忘记和半生不熟的人打招呼的尴尬，忘记回复同事的消息，忘记说谢谢，忘记今年也还没攒够回家的体面。</p><p>忘记冰箱里还有袋过期的水饺，忘记拿出过冬的衣服里有皱巴巴的纸条。忘记新开的理发店效果不行！忘记又一次接起推销电话礼貌地没有挂断。</p><p>忘记买牙膏，忘记洗碗时勺子摔进水池。</p><p>还有书架上的灰、沾了油渍的衣服、堆满半个屋子的纸箱、攒了两星期的垃圾！</p><p>忘记人生不只有淘汰。</p><p>不再斟酌刚刚是不是讲了让人不开心的话、不再送除了占位置外毫无价值的礼物。不再推荐那些要花很多时间才看得完的书、还有枯燥的烂电影，炫耀埋在角落的破玩具。</p><p>不再点进别人的主页小心地滑动，你是夜晚的士兵，点赞的按钮是地雷；不再花时间翻一首没人评论的歌；不再删除输入框里的词；不再为喜欢的人和其他人讲话生闷气。</p><p>不再假装伤害别人后自己有变得更成熟、听不懂家人的暗示，不在乎镜子里的脸。</p><p>不再假装真诚和脆弱，但从不表现得有所需要。</p><p>不再爱上一场天气、一个星座、一段季节，还有你经常路过的那条路上常见但还没了解名字的花！</p><p>不再像小孩模仿大人那样认真地做大人。</p><p>不再试图延长向命运屈服的界限。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;新年！美化自己的最好时机。要点是穿插还没遗忘的细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们在电梯里盯着陌生人的手机，让我们一边走路一边刷短视频，让我们看不见没扔进垃圾桶的纸屑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们绕开热闹的年轻人，让懒得剥皮的橘子在桌角慢慢腐烂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们忘记和半生不熟的人打招呼的
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
      <category term="生活" scheme="https://leay.net/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>吞纽扣</title>
    <link href="https://leay.net/swallow-zwxjmr/"/>
    <id>https://leay.net/swallow-zwxjmr/</id>
    <published>2024-12-17T12:57:24.000Z</published>
    <updated>2024-12-17T15:32:48.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「我必须见你，」她开口说。她的棕色眼睛流露出一丝忧郁的神情。</p><p>「我知道。」</p><p>「就是最近一次，」她接着说，声音有点发抖，不过她力图保持镇静。「把我给吓着了。我不喜欢你在五斗橱旁吃东西。我真害怕你会……你会吞下一颗领扣。」</p><p>「有一次就是这样……差一点儿，」他不情不愿地坦白说。「但是，你知道，这并不那么容易。我是说，人们可以相当容易地吞下扣子扁平的部分，或者是另外一部分——也就是说，要分别吞下。但是要吞下整个领扣必须要有个特制的喉咙。」他语言流畅得体，这使他自己也很吃惊。在他一生中，一些用词似乎是第一次滚滚而来，争着要让他说出来，并且有序地排列成一个班、一个排，然后由各个负责段落的副官将它们逐一呈现在他面前。</p><p>「这才让我害怕呢，」她说。「我知道，你得有一个特制的喉咙。而且我知道，至少我能肯定，你没有这样的喉咙。」</p><p>他坦率地点点头。</p><blockquote><p>《啊，赤褐色的女巫！》</p></blockquote><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;「我必须见你，」她开口说。她的棕色眼睛流露出一丝忧郁的神情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我知道。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「就是最近一次，」她接着说，声音有点发抖，不过她力图保持镇静。「把我给吓着了。我不喜欢你在五斗橱旁吃东西。我真害怕你会……你会吞下一颗领扣。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「有一次就是这样…
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>讲道理——《谋断九州》</title>
    <link href="https://leay.net/reasonable-consultation-of-kyushu-hjvgw/"/>
    <id>https://leay.net/reasonable-consultation-of-kyushu-hjvgw/</id>
    <published>2024-12-13T04:24:20.000Z</published>
    <updated>2024-12-13T12:57:32.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ul><li><p>楼础轻叹一声，「愿意听的人才会被说服，碰到不愿意听的人，只怕我此刻已经人头落地。」</p></li><li><p>来时两人，去时一人，楼础心生感慨，劝说一个人实在太难，越是占据高位者，越是骄傲而自信，身上纠缠的利益多到数不清，考虑自然也要深远，不像楼础、马维这样的禁锢之人，成事则获大利，不成则丢掉没有前途的小命，他们做决定要容易得多。</p></li><li><p>「我原以为劝说很容易，只要将道理摆出来，对方自然赞同。经过这些天的事情我才明白，劝人之难，难于移山。我能看出危险，因为我不在其中，不受其利，一旦得权得势，或许也跟别人一样，无论理由多明显、危险多急迫，都舍不得放手。」</p></li><li><p>先有可劝之人，后有劝说之辞。</p></li><li><p>「陛下并不总是正确，但有一句话我认为陛下说得很对：一个人只从故纸堆里找依据，平时所接触者不是高官就是贵戚，却自诩天下形势了然于胸，大言不惭要为民请命，岂不可笑？楼公子有一招『见微知著』，何不再学一招『眼见为实』？」</p><p>「可你丢了『读书人』的实，如果什么事情都要亲历亲为，读书还有何用？书中的道理千千万万，你能每一条都检验一番？你想了解百姓的状况，可以，去省部台阁看各地官员送来的奏章，三天时间，你能了解整个天下的细节。但是你看不到大势，大势在书中、在心中，这是读书人的本事，也是读书人的价值。皇帝不懂这一点，所以他不配当皇帝，应该去户部当一部计吏。」</p><p>楼础笑了笑，「我想看的不是细节，也不是大势，而是……感受。」</p><p>「谁的感受？」</p><p>「百姓的感受，我的感受，天下的感受。」</p></li><li><p>后堂里，兰夫人道：「这个孩子有点聪明劲儿，大将军应该多听听他的意见。」</p><p>「嘿，夫人知不知道在我身边围绕着多少这样的人？个个比他聪明，主意一个比一个妙，却都不相同，甚至彼此矛盾。我都听在耳中，最后还是得由我一人定夺。我知道他在想什么，若不严加打压，他非得闹到天上去不可。」</p></li><li><p>郭时风摇头，「础弟还是去不掉一身贵公子气，你有大将军的名头可以借用，不懂平常人得名有多难，更不懂名声会有多大帮助。论才华，太学那些书生有哪个比得上咱们三人？可他们能以门生身份直入高官之门，或相貌出众，或言辞可听，或文笔稍通，就能得到赏识，步步高升。」</p></li><li><p>匕首与嘴，有这两样，楼础觉得足矣。</p></li><li><p>「败坏我的名声？可我这些年来一直恣意妄为，本来就没有什么好名声。要不然就是让我与十七公子生离死别，陛下与长公主以为……大家都以为我想嫁给你。」</p><p>「但你不想？」</p><p>「既非想，也非不想，为什么我一定要想着嫁给谁呢？就因为我是女儿身？因为我赞扬了某个人的文章？如果我是名男子，无论我的赞扬有多夸张，也不会被人误解。」</p></li><li><p>楼础也不推辞，他已经厌倦了无尽的劝说而不成，只要有机会，就得自做决定。</p></li><li><p>徐础又一次落到软禁的境地，坐在桌前默默反思，为什么自己的计划总是被意外打断？为什么自己预料不到可能到来的危险？为什么每次事到临头，学过的「循名责实」总是用不上？</p></li><li><p>「你们二人骨子里都没当自己是纯粹的谋士，审时度势，有机会就想当乱世之主。不是说这样不好，可是实话实说，两位的才华只能当谋士，越早想明白这一点，对你们越有好处。」</p></li><li><p>「结交附众。天下是死的，天下人是活的，争夺天下就是争夺人心，不管是天生贵胄，还是匹夫豪杰，能夺得帝位者，无一不是任侠之人，平时就有朋友，乱时自然被推举为首。沈耽有这个本事，马兄也有一些，便是我，论到结朋交友，也比础弟要多。」</p></li><li><p>日上三竿，徐础上马出发，郭时风站在中军帐前，远远地向他拱手，徐础还礼，对这位郭兄，既敬佩，又有两分鄙视，可是看看自己的状况，他收起一切想法，乱世已至，他纵不能与世沉浮，也不该轻易对一个人做出判断。</p></li><li><p>过去几个月的经历让徐础明白一个道理：有时候恐吓比讲道理更有用。</p><p>只要对方肯吃这一套。</p></li><li><p>徐础回到帐篷里，思忖良久，一会壮志凌云，一会自认无能，最后得出结论，自己真是太年轻，被人说两句就沉不住气。</p></li><li><p>徐础笑笑，心里在想，自己为什么一路上与罗汉奇难以沟通，突然间却能用几句话赢得对方的敬佩？很快他明白过来，自己缺少日常交往的本事，非得是对方陷入困境、左右为难的时候，他才能头头是道，即便不能赢得对方的信任，也能获得几分重视。</p><p>非得是野心勃勃的人，才会时常处于困境之中。</p><p>想明白这一点，徐础并不觉得轻松，因为他还是没办法随时随地与寻常人打成一片。</p></li><li><p>刘有终并非武人，却能在几句话之间与任何人攀上交情，这让徐础又生出几分敬意，更不敢小瞧这位老相士，细心倾听，再不当这些是骗人的鬼话。<br>刘有终才是贵客，徐础告退，路上一直思考，觉得刘有终颇符合名实之学的道理，从前没注意到，这时却越想越有意思，开始明白为何自己没能从「刺驾者」之名中得到太多好处。</p></li><li><p>徐础突破心中一道厚重的障碍，用刺驾者的身份给自己增光添彩。</p></li><li><p>「事有轻重缓急，赏罚必须分明，小姓十营人数众多，乃是吴军主力，眼下只可拉拢，不可令其生疑。至于杀我之心，人人都可能有，若是不分青红皂白全都除掉，我帐下还能剩几个人？」</p></li><li><p>管长龄又叹一声，「将门之子本应受家风熏陶，可惜，他们只享受父祖带来的好处，没经历过父祖的辛苦，完全不懂得带兵有多难、打仗有多复杂，个个眼高于顶，谈论时能将我们这些老家伙驳得哑口无言，真到了战场上，却是手忙脚乱，胡出主意，最后还是得由我们出面收拾残局。」</p></li><li><p>天下哪里真有一呼百应的事情？他想，心中渐渐释然，造反之难，难就难在人心不齐，朝廷因此而摇摇欲坠，义军因此而成一盘散沙。</p><p>「得人心者得天下，果然是至理名言。」徐础开口道。</p></li><li><p>送死就送死吧，徐础将心一横，嘲笑自己的优柔寡断，如果是送死，他肯定活不下来，又何必在乎死后的评价？</p></li><li><p>田母叹息道：「金银虽实，搁在一处是一处，名声虽虚，却可传扬千里，令世人皆知。孩儿，你是求名之人，从前是求得过头了，我才将你强留在身边，如今你已能明辨是非，求名的时候，不忘求实，该是离开我的时候了。你若不走，我便饿死在家中，给你一个侍母送终的名声。」</p></li><li><p>徐础的一番话说得义正辞严，费昞听过之后却只是笑笑，「百姓，百姓，人人都挂在嘴上，苛捐杂税越多的时候越要提，野心越大的人越要提，一有机会还不是奴役、抢掠、屠杀？你问我要不要保住满城百姓，好，你随我来。」</p><p>「这就是百姓。」费昞放低声音，既疲倦，又失望，向徐础道：「换成你，愿意救这样一群人吗？」</p><p>徐础猜不透费昞说这些话的用意，因此没有回答。</p><p>果然，费昞自行说下去：「我愿意，因为我见过官府之苛狠，见过民生之艰难。如果你以为百姓都是好人，或者好人居多，那就不必帮助百姓了，因为你会失望，非常失望。那些将百姓挂在嘴上，将百姓夸得天花乱坠、当成神明供起来的人，并不真心在意百姓，只是以此为借口，争权夺势罢了。那些说『民贵君轻』的人，不过是想当皇帝，或者已经当上皇帝，警告大臣，自己最得民心罢了。」</p></li><li><p>「万物帝先被刺客所伤，然后又被我与另外两人以匕首各刺一下，应该没受太多痛苦，与万物帝相比，百姓忍饥挨饿、卖儿鬻女，才是真正的痛苦。」徐础不由自主地用上「百姓」，心里突然明白这两个字的威力，用它们来反对任何人或事，无往不利。</p></li><li><p>「兵者，诡道；臣者，直道。若在战场上，我当会无所不用其极，战场以外，莫说我当刺客，便是晋王想派刺客，我也会劝他放弃。如果刺客能够解决问题，群雄何必招兵买马？如果只凭匕首就能夺得天下，还学什么兵法？还读什么文章？」<br>徐础心意已决，但这不是他的全部心意，他早已不信任何人。</p></li><li><p>他又一次想起太后的临别之言，心里纳闷，为什么费昞、谭无谓以及栾太后都觉得他是「好人」？诸王并立，好像只有他才能行仁义之道。</p><p>徐础不愿当「好人」，至少现在这个时候不想当，乱世之中，拼的是力与智，「好人」几乎就是软弱的同义词。</p><p>他怕连手下将士也认为吴王是「好人」，失去该有的敬畏。</p></li><li><p>冯菊娘微皱眉，「论辩之术学到最后，都要这样说话吗？我不学了。」</p><p>沈老先生摇头，「你的确不该学，论辩本是小术，若无问道之心，学之有害无益，徒费口舌而已。」</p></li><li><p>「我当然错了，最大的错误就是非要从书中先学道理，然后再一个个践行。我说书中有错，不是记载有错，而是论断有错。天成朝史书，只记张息帝如何一步步定鼎，好像从始至终只有他一人心怀天下，其他诸国只求偏安之计。我想，心怀天下的人从来不缺，成功者却只有一个，遗憾的是，败者只是败者，在书中，他们是恶人。为什么有些人拒绝自立？无它，被击败了而已，败而不服，为恶人，败而追随，为忠臣，其中并无更多道理可言。」</p></li><li><p>「天下大乱，人人流离失所，皆不得自由，是这样吗？」</p><p>徐础想了一会，还是决定不撒谎，「生而为人，皆不得自由，与天下大乱无关。」</p></li></ul><blockquote><p>关联<a href="https://leay.net/2023/01/02/mou/">《谋断九州》——名实与博弈</a></p></blockquote><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;楼础轻叹一声，「愿意听的人才会被说服，碰到不愿意听的人，只怕我此刻已经人头落地。」&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;来时两人，去时一人，楼础心生感慨，劝说一个人实在太难，越是占据高位者，越是骄傲而自信，身上纠缠的利益多到数不清，考虑自然也要深远，不像楼础、马维
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="讲道理" scheme="https://leay.net/tags/%E8%AE%B2%E9%81%93%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>听迷路的银杏叶又游到了地面</title>
    <link href="https://leay.net/listening-to-the-lost-ginkgo-leaves-to-the-ground-again-1jajzc/"/>
    <id>https://leay.net/listening-to-the-lost-ginkgo-leaves-to-the-ground-again-1jajzc/</id>
    <published>2024-12-10T14:26:30.000Z</published>
    <updated>2024-12-10T14:27:56.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>鞋底碾过叶脉的叹息<br>工地的灯熄得太远<br>风翻开一篇 呼唤往来的梦<br>听迷路的银杏叶又游到了地面</p><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;鞋底碾过叶脉的叹息&lt;br&gt;工地的灯熄得太远&lt;br&gt;风翻开一篇 呼唤往来的梦&lt;br&gt;听迷路的银杏叶又游到了地面&lt;/p&gt;&lt;p&gt;‍&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
