<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2024-12-13T12:57:32.000Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>讲道理——《谋断九州》</title>
    <link href="https://leay.net/reasonable-consultation-of-kyushu-hjvgw/"/>
    <id>https://leay.net/reasonable-consultation-of-kyushu-hjvgw/</id>
    <published>2024-12-13T04:24:20.000Z</published>
    <updated>2024-12-13T12:57:32.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ul><li><p>楼础轻叹一声，「愿意听的人才会被说服，碰到不愿意听的人，只怕我此刻已经人头落地。」</p></li><li><p>来时两人，去时一人，楼础心生感慨，劝说一个人实在太难，越是占据高位者，越是骄傲而自信，身上纠缠的利益多到数不清，考虑自然也要深远，不像楼础、马维这样的禁锢之人，成事则获大利，不成则丢掉没有前途的小命，他们做决定要容易得多。</p></li><li><p>「我原以为劝说很容易，只要将道理摆出来，对方自然赞同。经过这些天的事情我才明白，劝人之难，难于移山。我能看出危险，因为我不在其中，不受其利，一旦得权得势，或许也跟别人一样，无论理由多明显、危险多急迫，都舍不得放手。」</p></li><li><p>先有可劝之人，后有劝说之辞。</p></li><li><p>「陛下并不总是正确，但有一句话我认为陛下说得很对：一个人只从故纸堆里找依据，平时所接触者不是高官就是贵戚，却自诩天下形势了然于胸，大言不惭要为民请命，岂不可笑？楼公子有一招『见微知著』，何不再学一招『眼见为实』？」</p><p>「可你丢了『读书人』的实，如果什么事情都要亲历亲为，读书还有何用？书中的道理千千万万，你能每一条都检验一番？你想了解百姓的状况，可以，去省部台阁看各地官员送来的奏章，三天时间，你能了解整个天下的细节。但是你看不到大势，大势在书中、在心中，这是读书人的本事，也是读书人的价值。皇帝不懂这一点，所以他不配当皇帝，应该去户部当一部计吏。」</p><p>楼础笑了笑，「我想看的不是细节，也不是大势，而是……感受。」</p><p>「谁的感受？」</p><p>「百姓的感受，我的感受，天下的感受。」</p></li><li><p>后堂里，兰夫人道：「这个孩子有点聪明劲儿，大将军应该多听听他的意见。」</p><p>「嘿，夫人知不知道在我身边围绕着多少这样的人？个个比他聪明，主意一个比一个妙，却都不相同，甚至彼此矛盾。我都听在耳中，最后还是得由我一人定夺。我知道他在想什么，若不严加打压，他非得闹到天上去不可。」</p></li><li><p>郭时风摇头，「础弟还是去不掉一身贵公子气，你有大将军的名头可以借用，不懂平常人得名有多难，更不懂名声会有多大帮助。论才华，太学那些书生有哪个比得上咱们三人？可他们能以门生身份直入高官之门，或相貌出众，或言辞可听，或文笔稍通，就能得到赏识，步步高升。」</p></li><li><p>匕首与嘴，有这两样，楼础觉得足矣。</p></li><li><p>「败坏我的名声？可我这些年来一直恣意妄为，本来就没有什么好名声。要不然就是让我与十七公子生离死别，陛下与长公主以为……大家都以为我想嫁给你。」</p><p>「但你不想？」</p><p>「既非想，也非不想，为什么我一定要想着嫁给谁呢？就因为我是女儿身？因为我赞扬了某个人的文章？如果我是名男子，无论我的赞扬有多夸张，也不会被人误解。」</p></li><li><p>楼础也不推辞，他已经厌倦了无尽的劝说而不成，只要有机会，就得自做决定。</p></li><li><p>徐础又一次落到软禁的境地，坐在桌前默默反思，为什么自己的计划总是被意外打断？为什么自己预料不到可能到来的危险？为什么每次事到临头，学过的「循名责实」总是用不上？</p></li><li><p>「你们二人骨子里都没当自己是纯粹的谋士，审时度势，有机会就想当乱世之主。不是说这样不好，可是实话实说，两位的才华只能当谋士，越早想明白这一点，对你们越有好处。」</p></li><li><p>「结交附众。天下是死的，天下人是活的，争夺天下就是争夺人心，不管是天生贵胄，还是匹夫豪杰，能夺得帝位者，无一不是任侠之人，平时就有朋友，乱时自然被推举为首。沈耽有这个本事，马兄也有一些，便是我，论到结朋交友，也比础弟要多。」</p></li><li><p>日上三竿，徐础上马出发，郭时风站在中军帐前，远远地向他拱手，徐础还礼，对这位郭兄，既敬佩，又有两分鄙视，可是看看自己的状况，他收起一切想法，乱世已至，他纵不能与世沉浮，也不该轻易对一个人做出判断。</p></li><li><p>过去几个月的经历让徐础明白一个道理：有时候恐吓比讲道理更有用。</p><p>只要对方肯吃这一套。</p></li><li><p>徐础回到帐篷里，思忖良久，一会壮志凌云，一会自认无能，最后得出结论，自己真是太年轻，被人说两句就沉不住气。</p></li><li><p>徐础笑笑，心里在想，自己为什么一路上与罗汉奇难以沟通，突然间却能用几句话赢得对方的敬佩？很快他明白过来，自己缺少日常交往的本事，非得是对方陷入困境、左右为难的时候，他才能头头是道，即便不能赢得对方的信任，也能获得几分重视。</p><p>非得是野心勃勃的人，才会时常处于困境之中。</p><p>想明白这一点，徐础并不觉得轻松，因为他还是没办法随时随地与寻常人打成一片。</p></li><li><p>刘有终并非武人，却能在几句话之间与任何人攀上交情，这让徐础又生出几分敬意，更不敢小瞧这位老相士，细心倾听，再不当这些是骗人的鬼话。<br>刘有终才是贵客，徐础告退，路上一直思考，觉得刘有终颇符合名实之学的道理，从前没注意到，这时却越想越有意思，开始明白为何自己没能从「刺驾者」之名中得到太多好处。</p></li><li><p>徐础突破心中一道厚重的障碍，用刺驾者的身份给自己增光添彩。</p></li><li><p>「事有轻重缓急，赏罚必须分明，小姓十营人数众多，乃是吴军主力，眼下只可拉拢，不可令其生疑。至于杀我之心，人人都可能有，若是不分青红皂白全都除掉，我帐下还能剩几个人？」</p></li><li><p>管长龄又叹一声，「将门之子本应受家风熏陶，可惜，他们只享受父祖带来的好处，没经历过父祖的辛苦，完全不懂得带兵有多难、打仗有多复杂，个个眼高于顶，谈论时能将我们这些老家伙驳得哑口无言，真到了战场上，却是手忙脚乱，胡出主意，最后还是得由我们出面收拾残局。」</p></li><li><p>天下哪里真有一呼百应的事情？他想，心中渐渐释然，造反之难，难就难在人心不齐，朝廷因此而摇摇欲坠，义军因此而成一盘散沙。</p><p>「得人心者得天下，果然是至理名言。」徐础开口道。</p></li><li><p>送死就送死吧，徐础将心一横，嘲笑自己的优柔寡断，如果是送死，他肯定活不下来，又何必在乎死后的评价？</p></li><li><p>田母叹息道：「金银虽实，搁在一处是一处，名声虽虚，却可传扬千里，令世人皆知。孩儿，你是求名之人，从前是求得过头了，我才将你强留在身边，如今你已能明辨是非，求名的时候，不忘求实，该是离开我的时候了。你若不走，我便饿死在家中，给你一个侍母送终的名声。」</p></li><li><p>徐础的一番话说得义正辞严，费昞听过之后却只是笑笑，「百姓，百姓，人人都挂在嘴上，苛捐杂税越多的时候越要提，野心越大的人越要提，一有机会还不是奴役、抢掠、屠杀？你问我要不要保住满城百姓，好，你随我来。」</p><p>「这就是百姓。」费昞放低声音，既疲倦，又失望，向徐础道：「换成你，愿意救这样一群人吗？」</p><p>徐础猜不透费昞说这些话的用意，因此没有回答。</p><p>果然，费昞自行说下去：「我愿意，因为我见过官府之苛狠，见过民生之艰难。如果你以为百姓都是好人，或者好人居多，那就不必帮助百姓了，因为你会失望，非常失望。那些将百姓挂在嘴上，将百姓夸得天花乱坠、当成神明供起来的人，并不真心在意百姓，只是以此为借口，争权夺势罢了。那些说『民贵君轻』的人，不过是想当皇帝，或者已经当上皇帝，警告大臣，自己最得民心罢了。」</p></li><li><p>「万物帝先被刺客所伤，然后又被我与另外两人以匕首各刺一下，应该没受太多痛苦，与万物帝相比，百姓忍饥挨饿、卖儿鬻女，才是真正的痛苦。」徐础不由自主地用上「百姓」，心里突然明白这两个字的威力，用它们来反对任何人或事，无往不利。</p></li><li><p>「兵者，诡道；臣者，直道。若在战场上，我当会无所不用其极，战场以外，莫说我当刺客，便是晋王想派刺客，我也会劝他放弃。如果刺客能够解决问题，群雄何必招兵买马？如果只凭匕首就能夺得天下，还学什么兵法？还读什么文章？」<br>徐础心意已决，但这不是他的全部心意，他早已不信任何人。</p></li><li><p>他又一次想起太后的临别之言，心里纳闷，为什么费昞、谭无谓以及栾太后都觉得他是「好人」？诸王并立，好像只有他才能行仁义之道。</p><p>徐础不愿当「好人」，至少现在这个时候不想当，乱世之中，拼的是力与智，「好人」几乎就是软弱的同义词。</p><p>他怕连手下将士也认为吴王是「好人」，失去该有的敬畏。</p></li><li><p>冯菊娘微皱眉，「论辩之术学到最后，都要这样说话吗？我不学了。」</p><p>沈老先生摇头，「你的确不该学，论辩本是小术，若无问道之心，学之有害无益，徒费口舌而已。」</p></li><li><p>「我当然错了，最大的错误就是非要从书中先学道理，然后再一个个践行。我说书中有错，不是记载有错，而是论断有错。天成朝史书，只记张息帝如何一步步定鼎，好像从始至终只有他一人心怀天下，其他诸国只求偏安之计。我想，心怀天下的人从来不缺，成功者却只有一个，遗憾的是，败者只是败者，在书中，他们是恶人。为什么有些人拒绝自立？无它，被击败了而已，败而不服，为恶人，败而追随，为忠臣，其中并无更多道理可言。」</p></li><li><p>「天下大乱，人人流离失所，皆不得自由，是这样吗？」</p><p>徐础想了一会，还是决定不撒谎，「生而为人，皆不得自由，与天下大乱无关。」</p></li></ul><blockquote><p>关联<a href="https://leay.net/2023/01/02/mou/">《谋断九州》——名实与博弈</a></p></blockquote><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;楼础轻叹一声，「愿意听的人才会被说服，碰到不愿意听的人，只怕我此刻已经人头落地。」&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;来时两人，去时一人，楼础心生感慨，劝说一个人实在太难，越是占据高位者，越是骄傲而自信，身上纠缠的利益多到数不清，考虑自然也要深远，不像楼础、马维
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>听迷路的银杏叶又游到了地面</title>
    <link href="https://leay.net/listening-to-the-lost-ginkgo-leaves-to-the-ground-again-1jajzc/"/>
    <id>https://leay.net/listening-to-the-lost-ginkgo-leaves-to-the-ground-again-1jajzc/</id>
    <published>2024-12-10T14:26:30.000Z</published>
    <updated>2024-12-10T14:27:56.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>鞋底碾过叶脉的叹息<br>工地的灯熄得太远<br>风翻开一篇 呼唤往来的梦<br>听迷路的银杏叶又游到了地面</p><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;鞋底碾过叶脉的叹息&lt;br&gt;工地的灯熄得太远&lt;br&gt;风翻开一篇 呼唤往来的梦&lt;br&gt;听迷路的银杏叶又游到了地面&lt;/p&gt;&lt;p&gt;‍&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>像小孩模仿大人那样认真地做个大人</title>
    <link href="https://leay.net/be-a-adults-seriously-like-a-child-imitating-adults-z2oqnr2/"/>
    <id>https://leay.net/be-a-adults-seriously-like-a-child-imitating-adults-z2oqnr2/</id>
    <published>2024-12-06T12:02:00.000Z</published>
    <updated>2024-12-08T14:00:45.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>呼——吸——</p><p>情绪宣泄前的准备动作。</p><p>和奶奶打电话。讲起结婚啊什么的老生常谈的话，她催促了半个小时最后说还是看你自己嘛，我顶了半个小时嘴最后说好吧我也努努力。挂断后才意识到这真是老套的对话啊，但还挺开心的。也许是我顿感吧，也许因为家人都不是那种强势的性格，比起同龄人来，我在这些唠叨里感受到的更多是关心。</p><p>她说你爸像你这么大的时候都开始养你了，我就问你结婚时是几岁？奶奶说十八九岁。我说你看时代发展，结婚的年龄就越来越大了，不可避免的。然后她就笑。</p><p>她说遇到看得上你的就抓住机会，人家都嫌你瘦得像个猴子样。我说是有谁这么说吗？谁这么没名堂？她说外面倒是没有，是我说，你看你是不是瘦得像个猴子样……</p><p>我就说这怪不到我，可能是你基因的问题，你看你几个孩子不都瘦得像个猴子样？她说那哪一样，你爸他们干劳力活，该辛苦嘛……</p><p>哎我们家对我的期望真的很低。上次和我妈打电话也是。我妈说你现在这个年纪了，应该如何如何。我就模仿网上的段子，说人吧，不能光看别人怎么样，还得看自己什么样。你儿子就这个水平，条件又不是很好……我妈就说虽然是这样……</p><p>然后我就心想什么虽然是这样，正常情况你不是应该尊重一下我的自尊心反驳反驳吗？</p><p>看来我们一家人都就事论事，比较理性。</p><p>奶奶说每次上街赶场，上次给我介绍的女孩的外婆就会问她怎么样了，她都不好意思路过。我说你就说你和你孙子关系不好，不怎么沟通……</p><p>啊是的！在奶奶的努力下，我也第一次相亲了。长这么大还是第一次单独和异性吃饭。倒没什么可讲的，匆匆忙忙。我确实生理和心理上都比较晚熟，同龄人看偶像剧时我还在看幼儿动画。直到毕业几年和别人走在外面被提醒「看见那个异性没」时，我都从没注意过。可能前一两年才意识到自己走在路上也会下意识打量异性，我想，哈？生物本能吧。去看了些男性凝视啊什么的资料。觉得「男性都是潜在的性罪犯」挺有道理的……也许是我思想水平低吧。</p><p>乐观地想，也许是我接触了不少概念上的东西，人格已经完善了呢？还没有动力通过寻找一段亲密关系来承担生活里的问题。不过我倒是开始去考虑这方面的问题了，思考我想要的是什么——好像什么都可以，但谁知道呢。那天我妈跟我讲了些网上流行的那类话，我就说那不是随便和谁结婚都一样吗？然后我妈就又说虽然是这样……</p><p>说完了其实我有点后悔。我翻过她的日记，里面也曾写过「爱情」啊之类的话。</p><p>我想起以前关注了一个网友讲过一段话，大意说她下班回去时看到一个男人久久地坐在楼下的车里，然后她就想到那种经常被提及的描写，说男人结婚后回家前坐在车里这段时间就是他逃避一切的时间。然后她就很害怕，想象自己是不是有一天也会在家等一个不愿意立刻回来的男人。</p><p>有时候我也想，如果我是个女孩，会不会成为那种特激进的女孩，然后就横冲直撞、不顾一切地生活。然后诚实点想，我喜欢女孩身上的可爱和勇气，作为一个异性恋和人类的那种喜欢，但让我选择，我也不会选择做女孩。是吧？人呀，就是这么自私。比方说与一个传统家庭讨论婚姻这种问题，女孩面临的困难显然比男孩多。同样的年龄女孩得考虑是否生育，男孩却可以忽略这部分风险。</p><p>总之，这次经历也是我社交史上的一大步。反正争取做个正常人嘛，相信自己有与任何人交流的勇气。</p><p>想起国庆几天假期我就搬个板凳陪着奶奶坐在楼下，我读书、玩手机、偶尔和她讲两句；她打瞌睡、听短视频、邀请路过的熟人吹牛。有时候我会听到她手机里传来些离谱的台词，比如「男士皮衣，快给老公买两件，小姐姐争着坐副驾」。真搞不懂这广告的目标客户是谁……</p><p>呼——</p><p>我也不知道这样的陪伴能起什么作用，对我来说是一种责任还是表演？</p><p>我常这么想。</p><p>爷爷是七月份去世的。卧床几年，父母他们这一代人有谁伤心又有谁偷偷松了口气？我一直在外务工，这几年在家的时间屈指可数，为数不多的几次照顾有没有也感到过麻烦？</p><p>不必回答——做了也就回答了。</p><p>爷爷入葬的那天早上宾客散去，几天没睡好的家人们在小憩，我在屋子内外转来转去。一些记忆被激活，我看到有张小学的奖状被装裱在一个老式的相框里，年级第四，不是很高的荣誉，也不是我最好的成绩。我就想笑，它哪里配这么高规格的待遇啊喂。</p><p>然后我就又想哭。</p><p>门原来这么低，小时候要站在凳子上使用的镜子如今后退几步才看得到脸，播放天气预报的时间点总被使唤去关上鸡圈……</p><p>过去由长大后的视角重新审视。感知的错位产生情绪，最严重的病情叫悔恨、最通常的症状是遗憾。</p><p>就，很多事情已经很久没有想起过了。话说回来，一天里……一周吧，一周时间里，我有多少时间会想起我的家人？有多少时间会想起曾经的伙伴？运气好的话，可能一周能有那么几个瞬间吧，在那种不经意的间隙。在日常的操劳中，远方的人事物变得那么不值一提……</p><p>可这些不在场的记忆，也是我的一部分。</p><p>啊，请假回家的那天，我突然意识到，以往那种工作日看到俊男靓女们在大街上闲逛的愤懑居然消失了。对路过市中心的恐惧也消失了——那些随时有人告别的站台，从来没位置的公共交通，永远蹦蹦跳跳的年轻人。</p><p>我看到一部法国电影，里面有个老头说他在巴黎开了一辈子出租车，如今 60 多岁退休，第一次看见大海。我也没看过大海。我在成都待了快十年，没去过任何景点，没见过熊猫。有没有什么事是必须要做的？我总是难以共情这座城市的活力。前两天我才意识到，在四川方言里的「干活路」和通常讲的「干活」不是一回事。我越来越喜欢「干活路」这种听起来更粗粝的词汇，人啊，庸庸碌碌，不就是找条活路。</p><p>呼——吸——</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;呼——吸——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情绪宣泄前的准备动作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和奶奶打电话。讲起结婚啊什么的老生常谈的话，她催促了半个小时最后说还是看你自己嘛，我顶了半个小时嘴最后说好吧我也努努力。挂断后才意识到这真是老套的对话啊，但还挺开心的。也许是我顿感吧，也许因为家人都不是那种强势的
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>说起来今早老家寄的苹果送到了</title>
    <link href="https://leay.net/speaking-of-the-apple-sent-by-my-hometown-this-morning-rwn1d/"/>
    <id>https://leay.net/speaking-of-the-apple-sent-by-my-hometown-this-morning-rwn1d/</id>
    <published>2024-12-03T14:07:03.000Z</published>
    <updated>2024-12-03T14:17:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你想起还小的时候向父亲讨拥抱，想起和母亲假装不经意地聊起同学的新书包。父亲板着脸拒绝，母亲说别想了这可没的商量。后来家人常在外夸奖你说这孩子安静又听话，你忘记了是不是也曾有过靠哭泣就能满足欲望的年纪。读书时你偶尔会讨厌体育课，因为没有作伴的同学，但还好你可以回教室读书。你没什么朋友，依附理论说这是因为小的时候没学会去触摸人与人感情的边界。成年后你才知道「撒娇」这个词，你觉得这玩意别扭又做作。你一直以为人与人的关系是一个开关。要么有，要么无。你也认真地对待别人讲的话，常常理解成字面含义闹过不少笑话。是这样吗？还是那样？你模仿着别人大笑、讲话，蹩脚地在别人痛苦时表达关心。后来也有人说你是个很好的人，你不知道怎么才算是个很好的人。</p><blockquote><p>标题来自<a href="https://music.163.com/song?id=1966635529&amp;userid=53822195" target="_blank" rel="noopener">ワンルーム（独室屋）- にしな - 单曲 - 网易云音乐</a></p></blockquote><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;你想起还小的时候向父亲讨拥抱，想起和母亲假装不经意地聊起同学的新书包。父亲板着脸拒绝，母亲说别想了这可没的商量。后来家人常在外夸奖你说这孩子安静又听话，你忘记了是不是也曾有过靠哭泣就能满足欲望的年纪。读书时你偶尔会讨厌体育课，因为没有作伴的同学，但还好你可以回教室读书。你没
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《100 天后会死的鳄鱼君》</title>
    <link href="https://leay.net/crocodile-jun-who-will-die-in-100-days-22kyfd/"/>
    <id>https://leay.net/crocodile-jun-who-will-die-in-100-days-22kyfd/</id>
    <published>2024-12-03T13:55:36.000Z</published>
    <updated>2024-12-03T13:59:12.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近翻来覆去地读了好几遍。不是有个流行的说法吗，说东亚小孩最顶级的幻想是想象父母跪在自己的尸体前哭泣。</p><p>而东亚人的温柔则是想象自己死后也会有人念叨，那家伙啊，光是遇见就赚到了吧～</p><p>我想起好像是部电影里的场景吧，我忘记细节了，大概内容可能是男孩问女孩和亲人最后一面讲了什么话，女孩回答说帮我拿下抹布，男孩说啊就这个吗？女孩说就这呀笨蛋，谁能知道那是最后一面呐。</p><p>然后我就很悲伤。</p><p>我们无法判断一个瞬间的价值，直到它成为回忆。</p><p>漫画充满琐碎但让人会心一笑的细节。对着电视节目哈哈大笑，为明天又是工作日抱怨，害羞地主动起身让座，还有些人与人相处的小误会……</p><p>我喜欢第 14 天和 36 天，鳄鱼君和前辈互相「看见」的瞬间。<br>鳄鱼看到圣诞节有安排的前辈原来是去做活动，贴心地蹲在地上逗笑小朋友。<br>前辈也发现鳄鱼有和小孩相处时可爱的一面。<br>「爱」不就是这些「被看见」的细节的叠加？<br>而我作为读者也早就注视着角色，爱上了他们。</p><p>救下的小鸡长大啦，想要的棉被盖上了，和暗恋的前辈约会，连电影的续集也终于看到……</p><p>每天度过的日常，或许就是奇迹的连续。</p><p>就向前走吧～迎接每一个不会起舞的日子。<br>做一个温温温温温温柔的人。</p><blockquote><p><a href="https://book.douban.com/subject/35224085/" target="_blank" rel="noopener">100 天后会死的鳄鱼君（豆瓣）</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;最近翻来覆去地读了好几遍。不是有个流行的说法吗，说东亚小孩最顶级的幻想是想象父母跪在自己的尸体前哭泣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而东亚人的温柔则是想象自己死后也会有人念叨，那家伙啊，光是遇见就赚到了吧～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想起好像是部电影里的场景吧，我忘记细节了，大概内容可能是男孩问女孩和
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>亲密关系、时差、女性主义——《爱，为什么痛？》</title>
    <link href="https://leay.net/intimate-relationships-jet-lag-feminism-love-why-hurt-1renbl/"/>
    <id>https://leay.net/intimate-relationships-jet-lag-feminism-love-why-hurt-1renbl/</id>
    <published>2024-11-28T13:56:23.000Z</published>
    <updated>2024-11-28T14:45:57.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一些书讨论的是作者身处环境、写作时当下的问题，但对后来的读者来说却可能是前瞻。我们简单地说思想在不同环境的发展也有时差叭，这本书讨论的内容在我看来也是如此。</p><p>我不敢说观念是不是一定会向着某条路线「发展」——即便是平等、自由这样看似普世的价值观。观念在不同社会、地区有时差，在不同人身上当然也有时差，在性别上自然也会有时差。</p><p>这种时差多大程度上来自思想传播的滞后，又多大程度取决于权力结构的阻碍？</p><p>假如后现代追求的亲密关系核心在于平等（我们拿平等来举例），这种时差是不是痛苦的来源？</p><p>首先平等是有门槛的。享受着特权的人哪有意愿去「平等」？</p><p>而在特权阶级掌握话语权的的价值观体系下，自然会营造一种「平等」是弱者才会追求的东西的氛围。</p><p>当「平等」稍微变得被熟知、有吸引力，又容易被裹挟着急不可耐地转换成「暴力」——强迫别人平等。</p><p>批评者会讲细微的不平等会让感情更有情趣——确实如此还是自欺？比方男孩从女孩做家务中感到满意、女孩在男孩买单时感到愉悦——将性别翻转你是否仍然能接受？</p><p>假如我们认同「平等」在亲密关系中的主体地位，实践上就可以利用「翻转性别」这类思考方式揭露当前亲密关系里的权力关系。</p><p>通过揭露进而反思，我们就更有可能达到所谓的平等。</p><p>我相信这一天来得不会太晚。「暧昧」其实是个较为现代性的概念——试想父母包办婚姻这回事离得也不远，那时人与人在了解初期绝不可能「暧昧」。但「暧昧」在如今浪漫关系的建立中似乎几乎已经成了其中一个环节。</p><p>而通过平等建立关系会成为新的时尚——像前现代的「绅士守则」那类规则——有点复古。最终会成为一种新的（我不敢说是不是更好的）「标准」。</p><p>如今因「平等」失去的双方通过权力差获得的快感不过是镇痛——试想千禧年流行的霸道总裁式偶像剧现在不已经成为了过去。琼瑶式的爱情观现在看来落后，但距今也不过才二三十年。</p><p>当然那时或许也会被新的价值观挑战。= =</p><p>回到当下呢？</p><p>我们再从头讲。一个了解并实践女性主义的异性恋女孩，大概率不会和一个传统价值观男孩建立亲密关系。如今女性主义已经成为一股浪潮，但显然男孩们还没做好准备。</p><p>随着浪潮的推进，冲突不可避免地产生，这导致一些男孩们更加保守——然后通过传统意义上的权力去挖女孩们的墙角。</p><p>——问题总是连起来的。</p><p>社会上层大多数都是男性，但是底层似乎也大多数是男性。当前我们这儿流行的女性主义潮流下是不是几乎没有我们这些底层男性的位置？</p><p>一些人会说——那是他们不努力、那是他们自己的问题这类话——也许就不大合适。如果一项运动只关心一半的人，而且还不能保证完全团结这一半的人，那它应该会很难成功。</p><p>一种实践是女性主义应当和其他运动联系起来——这似乎就是西方第二次女性主义革命所做的。他们如今可以不谈这点，因为他们之前做过。</p><p>在我们这，似乎尚没有足够的根基，于是一些女性主义的实践偶尔就会显得有点奇怪。</p><p>当谈现代性问题时，我们甚至都没有完全经历过那个问题所蕴含的「前现代」阶段。</p><p>再其次，任何主义都必然关联着其它政治议题。老实讲，我在这里夸夸其谈，多大程度上是因为谈它毕竟还是安全的，而聊另外一些东西没那么安全？</p><p>呼。回答吧。</p><blockquote><p><a href="https://book.douban.com/subject/26640915/" target="_blank" rel="noopener">爱，为什么痛？ (豆瓣)</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;一些书讨论的是作者身处环境、写作时当下的问题，但对后来的读者来说却可能是前瞻。我们简单地说思想在不同环境的发展也有时差叭，这本书讨论的内容在我看来也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不敢说观念是不是一定会向着某条路线「发展」——即便是平等、自由这样看似普世的价值观。观念在不同社会、地
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《论语》看待错误</title>
    <link href="https://leay.net/the-analects-of-confucianism-is-wrong-1yxglj/"/>
    <id>https://leay.net/the-analects-of-confucianism-is-wrong-1yxglj/</id>
    <published>2024-11-22T15:48:21.000Z</published>
    <updated>2024-11-22T16:00:34.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ul><li><p>卷一 学而篇第一</p><ul><li>子曰：「君子不重则不威，学则不固。主忠信。无友不如己者。过则勿惮改。」</li></ul></li><li><p>卷二 里仁篇第四</p><ul><li>子曰：「人之过也，各于其党。观过，斯知仁矣。」</li><li>子曰：「见贤思齐焉，见不贤而内自省也。」</li></ul></li><li><p>卷三 公冶长篇第五</p><ul><li>季文子三思而后行。子闻之，曰：「再，斯可矣。」</li><li>子曰：「已矣乎，吾未见能见其过而内自讼者也。」</li></ul></li><li><p>卷三 雍也篇第六</p><ul><li>哀公问：「弟子孰为好学？」孔子对曰：「有颜回者好学，不迁怒，不贰过。不幸短命死矣，今也则亡，未闻好学者也。」</li></ul></li><li><p>卷四 述而篇第七</p><ul><li>子曰：「德之不修，学之不讲，闻义不能徙，不善不能改，是吾忧也。」</li><li>巫马期以告。子曰：「丘也幸，苟有过，人必知之。」</li><li>子曰：「三人行，必有我师焉；择其善者而从之，其不善者而改之。」</li></ul></li><li><p>卷五 子罕篇第九</p><ul><li>子曰：「法语之言，能无从乎？改之为贵。巽与之言，能无说乎？绎之为贵。说而不绎，从而不改，吾末如之何也已矣。」</li><li>子曰：「主忠信，毋友不如己者，过则勿惮改。」</li></ul></li><li><p>卷七 宪问篇第十四</p><ul><li>子曰：「君子耻其言而过其行。」</li></ul></li><li><p>卷八 卫灵公篇第十五</p><ul><li>子曰：「过而不改，是谓过矣。」</li></ul></li><li><p>卷八 季氏篇第十六</p><ul><li>孔子曰：「见善如不及，见不善如探汤，吾见其人矣，吾闻其语矣。隐居以求其志，行义以达其道，吾闻其语矣，未见其人也。」</li></ul></li><li><p>卷十 子张篇第十九</p><ul><li>子夏曰：「小人之过也必文。」</li><li>子贡曰：「君子之过也，如日月之食焉：过也，人皆见之；更也，人皆仰之。」</li></ul></li></ul><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;卷一 学而篇第一&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;子曰：「君子不重则不威，学则不固。主忠信。无友不如己者。过则勿惮改。」&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;卷二 里仁篇第四&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;子曰：「人之过也，各于其党。观过，斯知仁矣。」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我们约定的啼鸣还没有到来</title>
    <link href="https://leay.net/the-crying-of-our-agreed-cry-is-not-coming-yet-z1ar9lx/"/>
    <id>https://leay.net/the-crying-of-our-agreed-cry-is-not-coming-yet-z1ar9lx/</id>
    <published>2024-11-17T14:14:03.000Z</published>
    <updated>2024-11-17T14:18:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>夜风轻得像一场未写完的信<br>捎着你在远方喘息的声音<br>树影翻转，月亮偶尔掉进湖心<br>我们约定的啼鸣还没有到来</p><p>那些未能出逃的句子<br>被困在唇边，微微发烫<br>黎明藏在羽毛里，睡得太熟<br>灯光退场时，我们的影子<br>也许在分开后才真正重叠<br>你看，星星在枝头微颤<br>它们等待的，也许不是清晨<br>只是一次小小的松动</p><p>如果啼鸣注定不会响起<br>就让沉默成为一种仪式<br>在黑暗的腹地<br>为尚未结束的梦<br>留下一个呼吸的停顿</p><blockquote><p>本文由 ChatGPT 创作/生成</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;夜风轻得像一场未写完的信&lt;br&gt;捎着你在远方喘息的声音&lt;br&gt;树影翻转，月亮偶尔掉进湖心&lt;br&gt;我们约定的啼鸣还没有到来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些未能出逃的句子&lt;br&gt;被困在唇边，微微发烫&lt;br&gt;黎明藏在羽毛里，睡得太熟&lt;br&gt;灯光退场时，我们的影子&lt;br&gt;也许在分开后才真正重叠&lt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你在梦中也尽力分辨白天和黑夜</title>
    <link href="https://leay.net/you-also-try-your-best-to-distinguish-the-day-and-night-in-your-dreams-zfih7w/"/>
    <id>https://leay.net/you-also-try-your-best-to-distinguish-the-day-and-night-in-your-dreams-zfih7w/</id>
    <published>2024-11-12T13:34:15.000Z</published>
    <updated>2024-11-12T13:40:05.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>后来你也变得友善，春天夏天秋天。<br>输入框知道你讲过太多急匆匆的话。孤独的人点击「发送」就像患者揪起自己的器官。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;后来你也变得友善，春天夏天秋天。&lt;br&gt;输入框知道你讲过太多急匆匆的话。孤独的人点击「发送」就像患者揪起自己的器官。&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
