<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2024-01-07T15:55:54.755Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>一种被世界认同的叛逆</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/08/year/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/08/year/</id>
    <published>2024-01-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-07T15:55:54.755Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>那阵子我躺在工地的长椅午休，看短视频解闷。天空中一个大得不真实的月亮，广角镜头，几个孩子在小路上跑、旱地里跳皮筋。乐此不疲。</p><p>我看到不少生活的细节，读书时和家人打电话身后喧哗的朋友、听到家长脚步声起身关电视的小孩、暧昧期洗漱不舍得放下手机的年轻人、分别时笑容渐渐消失的脸…</p><p>想起以前总感叹一些影视、文学作品里对生活细节的把握，而现在的短视频（平台）则方便地提供了舞台让我们挥霍坦诚。任何时代都有属于自己的媒介，任何媒介都塑造着人的心灵。当感动被批量生产成为快餐，我们就成为献祭灵魂的奴隶。</p><p>娱乐至死因为痛苦可以被方便地消除，一切负面的情绪都可以被放进新词；一切严肃的讨论都有一个对应的段子。</p><p>我们命名不再是为了保存。</p><p>所有的东西都会更快地过期，无论是流行词、一种道德、或者权力关系……只有跟不上变化的人还在怀念从前。我们学会了消解，比以往都要幸福，不再需要抵抗。</p><p>我们搜索微笑的最佳实践、跟踪意见领袖调整评价、询问网友该不该对朋友生气……</p><p>我们说被设计的脏话，过一种被世界认同的叛逆。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;那阵子我躺在工地的长椅午休，看短视频解闷。天空中一个大得不真实的月亮，广角镜头，几个孩子在小路上跑、旱地里跳皮筋。乐此不疲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到不少生活的细节，读书时和家人打电话身后喧哗的朋友、听到家长脚步声起身关电视的小孩、暧昧期洗漱不舍得放下手机的年轻人、分别时笑容渐渐
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新的一年</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/07/life/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/07/life/</id>
    <published>2024-01-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-07T15:55:54.754Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有时候从重复中惊醒，带着年轻人的希望想象着「总会有的一天」。假如一辈子就这样的话，那也太无聊了吧。所以总有一天我会做些什么，做什么我还不知道，我期待着那一天。</p><p>我会扔掉塞满房间的纸箱、久违地清理书架上的灰尘、拿出吉他、铺好瑜伽垫、下载几个英语学习软件、邀约、告白、出门、读书、开始写作…</p><p>然后不甘的心在胆怯和懦弱里融化。</p><p>新年是一个制度性重置的时机，迎合我们试探命运的欲望。去改变，主动搭话、走平时不会走的路、选择更困难的方向…如果尝试能得出好的结果，现状的合理也许就不必再依靠想象一份痛苦来安慰。</p><p>沉浸在一种生活里，不停留就不会有悔恨。</p><p>否则日复一日，时间、精力、一切就都会被别的什么占据。然后年轻人长大，变得无聊、普通，最后连这份挣扎的心情也不再波澜。</p><p>新的一年，做个勇敢的人！没有能力兜底的勇敢只是鲁莽，这是区分童话可爱与否的界限。让我们做足准备为勇敢付出代价。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;有时候从重复中惊醒，带着年轻人的希望想象着「总会有的一天」。假如一辈子就这样的话，那也太无聊了吧。所以总有一天我会做些什么，做什么我还不知道，我期待着那一天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我会扔掉塞满房间的纸箱、久违地清理书架上的灰尘、拿出吉他、铺好瑜伽垫、下载几个英语学习软件、邀约、告白
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>花花世界</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/06/world/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/06/world/</id>
    <published>2024-01-05T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-07T15:55:54.724Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>去年十月份见了苗苗。</p><p>他说第一次发工资，有没有时间庆祝下。我纠结了下那阵子刚立下的不再大鱼大肉的 flag，心想别人喊我还是可以去吃点。</p><p>去的路上公众号推送来省考国考的消息，到了就问他这件事说你不是还准备考吗。他说这么快？我说你这不像要考试的样子哦。他说还是要试试。</p><p>走了一截路后他说欢迎来到城南曼哈顿。我没听清楚，说啥玩意。他重复说城南曼哈顿！我说哇喔，屌，花花世界。</p><p>他指着一边说那儿是花花世界，待会我们去瞧瞧。我说好家伙，你可别沉迷花花世界忘记我们刚来大城市的梦想啊。他说我现在经常梦，偶尔想。没有梦想。</p><p>我说屌。</p><p>他说知道为啥叫城南曼哈顿不？<br>我说花花世界？<br>他说曼哈顿有个中央公园，这也有个中央公园。<br>我说这也行。<br>他说那有很多网红。XX 不是很多卖奢侈品的嘛，那边和 XX 差不多，不过卖的是工艺品。比较有艺术气息。<br>我说屌。<br>他说还是比奢侈品好些，这里你买不起至少还能看看。</p><p>然后我们吃饭。吐槽、骂人，末了他说本来想请教你点工作经验。我说还以为你想叙旧。他说当然也有…我打断说结果发现我比你多干几年也毛经验都没有是吧。</p><p>我们交换细节，讲了一堆蠢事。他说以后要是同学聚会了老板们坐一桌，牛逼的坐一桌，我们俩…我说我们俩不配上桌。他说我们出去吃了碗米线。我说还要等老板们吃完了来帮我们结账。</p><p>之前他给我讲说有个同事陪领导出去应酬，后来领导们去推杯换盏，那个同事和对面领导带的另一个小虾米出门自行解决。<br>回去后同事们问说你俩吃了啥。那个同事说外面去吃了碗米线。</p><p>吃完饭我们去了他说的花花世界。一些看起来像是工作日也会在下午出门遛狗的年轻人、处处都适合也有人拍照的角落、巨大的画、精美的毯子——旁边竖着介绍说这是手工制作哦的牌子。有家做标本的店，相框装着静物、昆虫肢体和死亡。</p><p>出来往公园走。奏乐的老人、玩球的青年、打滚的小孩。天气很好，我们迈向湖边在树荫下找椅子坐，阳光从背后投。</p><p>我想起在一首歌下见到的评论，说正午的阳光在割我脖子，生活就是断头台。</p><p>逛了半天才看到远处有张空椅子，旁边还挂着些纸张。我说哇哦，城南曼哈顿！还有人在公园办画展？走近发现原来挂着相亲的资料。</p><p>我们刚坐下开了局象棋对战就有阿姨过来说小伙子你们相亲嘛？苗苗说不是哦。阿姨说没的啥不好意思的哦。我说他就是不好意思，刚刚才打印了一些资料没带过来。阿姨说往这挂要经过审核哦。我说还要审核啊。阿姨说那是哇，这都是真实可信的哦，你随便挂转头就给你撕了。有些人在网上乱讲说这儿都是骗人的，你看哪个骗他哦。我说是哦。然后阿姨就问苗苗说你有没有对象工作了吗工资多少，聊着聊着另外一个阿姨也过来了。苗苗说我有对象了，但还是保持着年轻人的清澈老老实实回答。我移了步棋，小窗私聊他说你讲这么多干嘛哇。他忙着一边回复阿姨一边攻势凛冽地将我。我棋力不支，思考了会棋局没来得及下，系统判定自动认输了。靠可恶。我起身拉着他走了。</p><p>他说这阿姨真是学识渊博，我说我的学校、工作、老家，回复啥人家都知道。我说专门守着盯你这种人帅多金的年轻人呢。花花世界啊朋友。<br>他说你滚。</p><p>走出公园，车水马龙。我说走吧，往地铁站走，准备回了。他说喝杯咖啡，再下两局。挺好，我说，尝尝。<br>准备买房了不，他站在路口说。我说难搞，你呢，啥时候结婚？他说我发现这玩意和年龄没啥关系，和你上没上学有关系。一毕业家里人就开始催了。我说草。</p><p>等着绿灯，他看向高楼边的天空说今天天气是真的好。我说还是比不上大运会那几天。他说那肯定不能和科技比。我说适合躺在草地上睡觉。他说我房间有垫子。我说我就说说。<br>有点热，你不该穿这么厚。他说。<br>我说是啊，下了几天雨，没想到。</p><p>他掏出手机翻了翻，我也朝周围打量。像是两个人终于说完了几个月的话。<br>绿灯了，走。我说。<br>走。他说。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;去年十月份见了苗苗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说第一次发工资，有没有时间庆祝下。我纠结了下那阵子刚立下的不再大鱼大肉的 flag，心想别人喊我还是可以去吃点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去的路上公众号推送来省考国考的消息，到了就问他这件事说你不是还准备考吗。他说这么快？我说你这不像要考试的样子哦。
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你的夏天还好吗？</title>
    <link href="https://leay.net/2023/12/20/summer/"/>
    <id>https://leay.net/2023/12/20/summer/</id>
    <published>2023-12-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-07T15:55:54.772Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（试图）通过阅读来解决问题是我们笨蛋的自我修养，接触文学作品来缓解情绪上的匮乏是最常见的一种。我们过着一种嫁接的生活，而生活本身尚未孕育出属于它自己的作品。于是年轻人们往往都不得不去感受数年、数百年前的生活，或者（甚至）将自己抛入陌生的文化背景，去体会他们的困境、与之对话，尝试找到应对自己遭遇的具体的抉择的判断。</p><p>我们需要中文书写的关于当下、符合目前时代困境的故事。</p><p>什么是「目前时代困境」？——我不知道，但作者如果能写出来，我一定一眼就能看出来。</p><p>这是创作者的天分。一篇小说就是一把手术刀，文字锋利地对生活进行精准的解剖，将我们与世界、文化间的参差赤裸地揭露出来。</p><p>创作者带领我们去「看见」。</p><p>情感当然是共通的。但我还是希望能读到些亲切的、从我们的生活派生的东西。而让人更难过的是，这本韩国的短篇集读起来居然亲切得要命。</p><p>现在终于出现了一个文化背景相似的人来到面前询问「你的夏天还好吗？」</p><p>你大哭一场，想起自己也曾有一肚子的话，只是从来没有人提过。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;（试图）通过阅读来解决问题是我们笨蛋的自我修养，接触文学作品来缓解情绪上的匮乏是最常见的一种。我们过着一种嫁接的生活，而生活本身尚未孕育出属于它自己的作品。于是年轻人们往往都不得不去感受数年、数百年前的生活，或者（甚至）将自己抛入陌生的文化背景，去体会他们的困境、与之对话，
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我亲爱的甜橙树</title>
    <link href="https://leay.net/2023/12/20/sweet/"/>
    <id>https://leay.net/2023/12/20/sweet/</id>
    <published>2023-12-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-07T15:55:54.771Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有时候我们寻找一个故事，陶醉进它构造的悲伤里。那是一种甜蜜的苦楚，像一个被暗恋的女孩牵着鼻子走的少年。</p><p>我流着眼泪读完这本书。</p><p>我想到了一部电影《佛罗里达乐园》，电影的叙述始终保持着孩子的视角，故事在美国的贫民窟打转，结局镜头升高，原来这一切都发生在一所超大的迪斯尼游乐园旁边。</p><p>美国电影里的贫穷也如同饭里的沙砾或者生鱼片里未净的刺。</p><p>《我亲爱的甜橙树》讲述的是我的佛罗里达乐园。两者也有着类似的结构。文字和故事都刻意用着小孩的风格，一切事情都透过层天真展现。</p><p>随着故事继续，当我们（读者）的眼眶湿润。才意识到现实一直在试图进入文本，那扎进小说的刺也穿透了孩子的梦、穿过故事、穿向我们的心脏。</p><p>那是我们也有过的五岁，擅长敏感和伤害。<br>我们也曾渴望犯了错事后可以皱着眉头祈求，然后就有人回应我们的眼神说没关系。<br>我们也曾故意漏出伤疤，在想象中不断上演释放委屈的戏码。<br>当然，我们爱他们，虽然也伤害他们。<br>有时候我们不是故意的，只是我们不懂。如果你们能教，也许我们能学会。我们担心自己不够聪明。</p><p>伤害是一种小偷躲警察的游戏，获得的喜悦在于逃避了多少代价。<br>爱是耕种的游戏，种子不会埋下就发芽。埋下种子需要一个契机，爱需要期待，期待会带来快乐也会带来痛苦。但不了解（感受过）爱的人也自然不会有期待。</p><p>有些人出现在我们的生命里就是为了教会我们这些事。<br>我们会更加强大。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;有时候我们寻找一个故事，陶醉进它构造的悲伤里。那是一种甜蜜的苦楚，像一个被暗恋的女孩牵着鼻子走的少年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我流着眼泪读完这本书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想到了一部电影《佛罗里达乐园》，电影的叙述始终保持着孩子的视角，故事在美国的贫民窟打转，结局镜头升高，原来这一切都发生在
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>社交媒体</title>
    <link href="https://leay.net/2023/10/07/social-media/"/>
    <id>https://leay.net/2023/10/07/social-media/</id>
    <published>2023-10-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-07T15:55:54.739Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一开始是因为厌倦，来到个新的地方，说些掏心的话。我们不会讨好，但也抱着有人能契合此时心境的可能性。而不管在哪，只要与外界有了沟通，无论多少真诚都会被反思成表演。又或者宣泄的情绪成了落进海里的水，无数如你我的家伙在深夜朝着互联网喧嚣，举目却一片寂静。于是事情开始重复，隐藏、屏蔽、删除、注销，策划一场离开。</p><p>无妨毕竟我们是年轻人，活在一个年轻的时代。我们要独立、个性、成为自己！标签是我们应对笨蛋们的装饰，语言是空转的游戏，账号是另一个世界的器官。</p><p>我们说话就只是说话，不意欲获得拯救，没有人可以劝我，有钱就是健康。<br>我们过早抵达人类的边界，渴望一种疯狂，我们总会失败、也总可以重来。<br>我们已经看透了一切，那些讨厌的、廉价的、不重要的。<br>我们消解一切，那些鼓吹者、驾驭者、说教者。</p><p>我们砸坏窗子，我们还不知道修建一扇要比打碎千万扇还辛苦。<br>我们伤害无数人，我们还没学会为爱付出代价。</p><p>世界正在破碎，（因为）我们的生命正在开始。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;一开始是因为厌倦，来到个新的地方，说些掏心的话。我们不会讨好，但也抱着有人能契合此时心境的可能性。而不管在哪，只要与外界有了沟通，无论多少真诚都会被反思成表演。又或者宣泄的情绪成了落进海里的水，无数如你我的家伙在深夜朝着互联网喧嚣，举目却一片寂静。于是事情开始重复，隐藏、屏
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>驯服——《小王子》</title>
    <link href="https://leay.net/2023/10/04/little-prince/"/>
    <id>https://leay.net/2023/10/04/little-prince/</id>
    <published>2023-10-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-07T15:55:54.770Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>狐狸对小王子说驯服我吧！小王子问狐狸说什么是驯服？狐狸说驯服就是建立联系。</p><p>这是一种修辞手法吗？我总不大明白为什么要用「驯服」这个词，这个词过于明显地袒露着一种权力关系。它好像在说请来把握我，或者把我献给你，而不仅仅是「建立联系」。</p><p>朋友怎么能「驯服」？<br>还是说狐狸过于温柔？</p><p>在小王子驯服狐狸后打算离开时，这种关系的不对等就暴露出来了。</p><p>狐狸说我要哭了。<br>小王子说这是你自己的错，我从来没想要伤害你。<br>是的，是那样的。狐狸说。</p><p>是的，是那样的。</p><p>小王子为玫瑰投入的时间让玫瑰对他变得重要。就是说，小王子为玫瑰赋予了价值，反过来，也就是说，他拥有取消这份价值的能力。</p><p>那句话怎么讲的？「能力越大责任越大」？狐狸对小王子讲「你永远要对你驯服的东西负责任。」</p><p>就像每一个说点正经话或袒露自己的年轻人一样，狐狸也补充了句话试图消解自己的心意。<br>狐狸说，要对你的玫瑰负责。<br>「我要对我的玫瑰负责。」小王子重复。</p><p>啊是的，这就是「驯服」。每一次关系的建立我们都拿出自己生命的一部分作为祭品。<br>小王子对狐狸说驯服根本没给你什么好处。狐狸说还是有好处，因为麦田的颜色。也就是，爱人的感觉。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;狐狸对小王子说驯服我吧！小王子问狐狸说什么是驯服？狐狸说驯服就是建立联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种修辞手法吗？我总不大明白为什么要用「驯服」这个词，这个词过于明显地袒露着一种权力关系。它好像在说请来把握我，或者把我献给你，而不仅仅是「建立联系」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朋友怎么能「驯服
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人生其中的一页罢了</title>
    <link href="https://leay.net/2023/09/26/leaping/"/>
    <id>https://leay.net/2023/09/26/leaping/</id>
    <published>2023-09-25T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-07T15:55:54.740Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>焦虑的时候总是怀旧，陶醉过去的细节。做的标注，写的日记，是啊至少我还有些数字的积累…读自己写的东西很神奇，不像散文诗歌里那些陌生的意象迷人的比喻语言的挪用引发的新鲜、怀念之类种种感觉。只能体会到一种节奏，字词句子段落。你无法判断好坏，但就是知道这有点突兀…哎。停止斟酌吧，你只能讲出你看到的。话语本身就是（只能是）一种修正。</p><p>收到了朋友寄来的书！第一次哦。狐狸说你说你五点来，我从三点就开始高兴。我从听到对方说要送我几本书就开始开心，开心到现在，然后准备再开心一个月。想起海绵宝宝和派大星躺在草地上，派大星说我希望今天永远也过不完。海绵宝宝说我知道你的意思，像今天这样的日子在我们一生中可能只有一两次，抓住每一个瞬间吧。</p><p>抓住每一个瞬间吧。虽然总是后知后觉。人就是（总是）在几个后知后觉的瞬间里意识到自己的变化。</p><p>前阵子周末到之前 Y 带我去过的店点了两人餐的骨头啃，给他发消息说可惜你不在，吃起都不香了。他说啥吃起都不香了，你的意思是我很下饭啰。我说不错这都被你看出来了，看来我们默契依旧。</p><p>这家店量很足，两人份我没吃完，血亏。</p><p>凌晨 Y 打电话过来聊了很久。我说你他妈刚下班是吧，打扰我休息。他说这都被你看出来了。然后我们就伤春悲秋。说别人的坏话，聊年龄、计划、钱，讲世道的不公。他长我几岁，喜欢说我要是你这个年龄就…我说你别这样讲，我现在也到我们刚认识时你当时的年龄了，不年轻啦。他说也是。</p><p>哎，叙事很无聊啊。我常用几个靠换行来分割的句子在社交媒体上捕捉刹那和情绪，而一旦试图对它们整理，用标点排序，那些混乱愚蠢的东西就降维成一个故事。所以我们这些笨蛋啊，总是生怕别人不知道虽然模仿得笨拙，但我写的其实是发生在我身上的事儿哦！于是讲话总是充满乞求等待有人来施舍，表现方式是对情节失去控制，把任何「事情」的讲述变成心理剖析。</p><p>任何行为都有动机，动机的坦诚证明情节的真实。我曾这样说。但这不重要。真不真实不重要，因为它们对别人来说就只是故事。我们太年轻、太冲动、太自信。而他们热衷于消解。真诚、爱、还有自由。瞧，那诚实背后的谄媚，奉献身后的自私，生活的无意义。可爱的人们都慢慢变得普通。Y 催促着说我们没法一直这个样子，我说你讲得对。我焦虑时把他的选择作为参考，自洽时又觉得他讲得刺耳，心想，这是他缓解焦虑的方式。</p><blockquote><p>标题出自：<a href="https://music.163.com/song?id=2032447338&amp;userid=53822195" target="_blank" rel="noopener">タイムマシーンにのって/家族の風景（坐上时光机/家人的情景） - PUNPEE - 单曲 - 网易云音乐</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;焦虑的时候总是怀旧，陶醉过去的细节。做的标注，写的日记，是啊至少我还有些数字的积累…读自己写的东西很神奇，不像散文诗歌里那些陌生的意象迷人的比喻语言的挪用引发的新鲜、怀念之类种种感觉。只能体会到一种节奏，字词句子段落。你无法判断好坏，但就是知道这有点突兀…哎。停止斟酌吧，你
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回家</title>
    <link href="https://leay.net/2023/09/26/home/"/>
    <id>https://leay.net/2023/09/26/home/</id>
    <published>2023-09-25T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-07T15:55:54.801Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="display:flex;justify-content:center">我以火车的速度远离<br>像一件被城市退回的货物<br>装满耻辱与乡愁<br></div><blockquote><p><a href="http://www.chinawriter.com.cn/n1/2023/0727/c418989-40045137.html" target="_blank" rel="noopener">《草原》2023年第6期｜王计兵 ：退行的火车（组诗）–新作品–中国作家网</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;div style=&quot;display:flex;justify-content:center&quot;&gt;我以火车的速度远离&lt;br&gt;像一件被城市退回的货物&lt;br&gt;装满耻辱与乡愁&lt;br&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.chinawriter
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
