<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2023-01-06T15:12:05.683Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>那东西我们早就不屑啦</title>
    <link href="https://leay.net/2023/01/06/summary/"/>
    <id>https://leay.net/2023/01/06/summary/</id>
    <published>2023-01-05T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-01-06T15:12:05.683Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021 年的 flag 是想要多和别人交流，前年就一直在解释自己以求得被理解，不断追问去尝试理解别人——两件事都通过对它们本身的消解达成了。</p><p>有人愿意了解这件事很难得，因此另一方似乎就有了解释的义务。但解释的尽头是什么呢，是对自己的怀疑。「我是这样想的，但也许还有更深层次的原因，我不知道。」</p><p>「我不知道。」这种坦诚尽头的怀疑。</p><p>之前觉得人和人之间深入的交流只能基于相同的困惑。比方说故事里常讲基于爱好就能交到「朋友」——没有这回事——爱好和其它谈资别无二致，双方都只是在交换一些信息或者互相利用填充欲望。我们喜欢什么相同的东西不重要。为什么喜欢？为什么这么认为？如何去做、去成为——种种追寻让彼此得以了解，然后理解、才能互相接纳。</p><p>——是这样吗？</p><p>「为什么喜欢这部电影？」<br>「为什么觉得它有趣？」<br>「为什么觉得这就是 必须 的？」</p><p>不，我不要书上的答案。告诉我你的想法，你真实的自己的想法。</p><p>于是，不厌做个讨厌鬼，或者得到答案「我不知道。」</p><p>「真实的自己」是怎么回事？追问到原生家庭、心理研究、甚至是基因，还是有点疑虑，怎么就能自信地说出这就是原因，就是这样的种种造就了我，而不去怀疑它们的背后还有其它、或者更深的原因呢。假如说将一切归结于命运加上概率，你能接受这个解释吗？</p><p>如果我们接受这种误差，说所有的理解都只是框架内、偏差允许范围内的误解。是不是生活早晚都会这样——然后，初见的美好消失了。「我原以为…」「我看错了…」——「原来这才是你呀！」</p><p>好长一段时间我都觉得做个讨厌鬼是必须的。大家为什么不能互相理解呢？——先把问题缩小一点，人要怎么产生联系呢？如果说一段关系的开始需要一个冒失鬼，那我做主动的一方可以吗？这种想法总是终止于那种迫切的心情——冒失甚至可以来源于孤独、性欲、渴望，但不应该来源于对存在感到的危机。</p><p>是语言的问题吗？我试着把词汇用得更加精确，表达欲却越来越少。我无知，意识到自己的无知，却无知得很肤浅。我觉得一切事物都太复杂，想说话但理性与骄傲让我开不了口。我又开始反其道去模糊，用大词、写不着边际的话，一边拼接逻辑一边说些暧昧的词汇——总之是在讲点安全的话释放表达欲。这肯定不对劲。然后我总是满怀恶意地挖苦那些轻松表达出来的人肯定不知道自己在说什么；误以为也许他们接受了一定的错误——我先划好界限，总能把心里的东西表达出来又不出错了吧；或者让我贴着感觉——坦诚点吧，我笔写我心。不是这样的。</p><p>不是这样的。</p><p>我不再把「自己」当作一个解释、或者反过来，当作基于解释的种种可能性。我看不见你的过去，也瞅不着你的未来。说「自己」是经历、是一个事物互相接触才存在的概念，「自己」做出表达，表达也反过来形成「自己」。因此任何时刻的「自己」、任何地方做出的表达都是注定会被抛弃的东西，表演——诸如此类的维护就没有必要。</p><p>人是会变化的，人居然是会变化的吗？又一次渐渐在别人眼里变成一个符号，几个关键词，你感到不可把握的痛苦。不是因为你对他们千篇一律的傲慢感到疲劳，也不是因为无法展示自己的复杂而产生了危机，而是一种单纯的，对自身合理性感到的恐惧。</p><p>你内心的波涛汹涌、见过的清晨、读过的书，它们和周围似乎是分离的。有人能理解你吗？你应该怎么解释自己才能被理解？为什么他们总是用自己那套根深蒂固得东西来裁决你，还美其名曰理解你？难道你的感受、你真切的感受，只不过是诸多大道理代数式下的一个解？</p><p>啊别这样，不患人之不己知，患不知人也。</p><p>啊没关系，它们讨厌、丑陋、或者对你不重要。</p><p>运气好的话会遇到一些笨蛋，于是一切都轻而易举地从词汇落地。与他们的关系可以带出人身上干净的一面，让人愿意放弃追问，那些名词、定义、伟大的名字。试着真心为邻居的成功鼓掌，试着抛开利益、竞争、嫉妒。多听声音，多说话，做最琐碎的事，讲够每天必须的废话。打一局游戏、交换两个低俗冒犯的笑点。试着长大，去承担责任、去爱、去相信，相信真理是温和的、相信人与人可以理解、相信真诚、善良、勇敢。去进行自己认为正确的表达，去做自己相信正确的事。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;2021 年的 flag 是想要多和别人交流，前年就一直在解释自己以求得被理解，不断追问去尝试理解别人——两件事都通过对它们本身的消解达成了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人愿意了解这件事很难得，因此另一方似乎就有了解释的义务。但解释的尽头是什么呢，是对自己的怀疑。「我是这样想的，但也许
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如果下雨的话</title>
    <link href="https://leay.net/2023/01/04/rain/"/>
    <id>https://leay.net/2023/01/04/rain/</id>
    <published>2023-01-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-01-06T15:12:05.722Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这样的雨天一定有一条大鱼忙碌着来回，被送回家的孩子会跺着脚期待「明天你也会来接我的吧。」<br>「如果下雨的话。」</p><p>念书时有一个暑假下了暴雨，回程的公路塌陷，后来我也是乘着这样的大鱼去学校的。当时我焦虑地想着赶不上开学，自己的人生一定要完蛋了，它就突然出现在我面前。我们在风里游，它的背温暖而坚硬。我记得很清楚，11 点钟到校，刚好开始上午的最后一节课，我挥挥手便匆忙往教室跑，没来得及和它说再见。</p><p>我是怎么想的呢？居然觉得上课比好好道别更重要。哦对，还有许多其它重要的事。什么其它的、重要的事？</p><p>那年我十多岁，从未离开童话。后来南迁的鸟儿顺路传来它的消息，这是我第一次听说死亡。</p><img src="/2023/01/04/rain/6755D293-E8A7-493B-BBB0-FD427F70167F_1_201_a.jpeg" alt="6755D293-E8A7-493B-BBB0-FD427F70167F_1_201_a" style="zoom:30%">]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;这样的雨天一定有一条大鱼忙碌着来回，被送回家的孩子会跺着脚期待「明天你也会来接我的吧。」&lt;br&gt;「如果下雨的话。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;念书时有一个暑假下了暴雨，回程的公路塌陷，后来我也是乘着这样的大鱼去学校的。当时我焦虑地想着赶不上开学，自己的人生一定要完蛋了，它就突然出现在我面
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>暖流从胸口流过</title>
    <link href="https://leay.net/2023/01/03/kama-muta/"/>
    <id>https://leay.net/2023/01/03/kama-muta/</id>
    <published>2023-01-02T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-01-06T15:12:05.681Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>那种「一股暖流从胸口流过」的瞬间，这种感觉是怎么回事？</p><p>这一类瞬时的情感，感动、怀旧，诸如此类的说法被概念化为一个词 Kama muta，一些资料说这可能和催产素、多巴胺之类的东西有关系，但具体是怎样的化学物质、神经信号在活动还是没被完全搞明白。</p><p>多有趣啊，这种感受连着我的时候当然是特殊的，但生理意义上大家也有共同之处。可是至少现在并没有一个标准的、统一的方式，比如说某种能够产生什么物质的药物或某种活动能精确地导致这种感受。我们粗略地说大方向，说统计意义上吧，它们有点共同的东西，这是那些触发情绪的小说、影视等生效的支撑。对于某一个人来说也可能会有些踪迹可循，比方说一类偏好。但这完全是经验的，模糊的，不可计算把握的——但还是有机会感受，而且明显人人都会感受。它就像是宗教般的神秘体验，让人在一瞬间体会到主的抚摸，给人贪婪、眷念、生活下去的勇气。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;那种「一股暖流从胸口流过」的瞬间，这种感觉是怎么回事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一类瞬时的情感，感动、怀旧，诸如此类的说法被概念化为一个词 Kama muta，一些资料说这可能和催产素、多巴胺之类的东西有关系，但具体是怎样的化学物质、神经信号在活动还是没被完全搞明白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《谋断九州》——名实与博弈</title>
    <link href="https://leay.net/2023/01/02/mou/"/>
    <id>https://leay.net/2023/01/02/mou/</id>
    <published>2023-01-01T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-01-06T15:12:05.701Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「名实论」是贯穿小说《谋断九州》的一个中国哲学概念，从认识论的角度，说「名」，可以当作真理，诸如此类的东西，「实」则是实践。又或者「名」指名声，「实」则指真本事。这是个可以各种诠释的框架，我从认识论角度结合这部小说聊一点读后感。</p><p>从最明显的层面看，我若先把握那个真理，囊括一切的概念，那岂不是可以易如反掌地去做事？这个说法很魅惑，而且好像还真的是那么回事。理论指导实践嘛，那我知道了最大的道理，实践无非就是一个推论的结果啰。</p><p>哪个读书人不曾想过把书中的道理稍微践行一下？只不过环境似乎总和道理冲突，而道理也可能总是连着道理。种种实践的困难反过来让人反思——一定是我掌握的道理还不够、不对，于是继续追逐道理。</p><p>也许名实其实没有孰轻孰重，两者本就是一体的。没名哪来实，没实怎么名？</p><p>让我们把问题从价值论断抛开，不去说名和实谁更重要，我们把问题转换成一个实践问题——我们总得先开始，那么是从名开始还是实开始？</p><p>让我们放进场景吧。比方说这本书里一直讨论的问题「拯救苍生」——说救国救民吧，应该从哪开始？</p><p>我把名实曲解为道理和生活，然后接着往下说。</p><p>由道理开始，容易「看似大悟，无懈可击，永立不败之地，终是一场空，于己无益，于世无助。」可有没有一个最终的道理不好说，但至少确实有很多道理。读书人嘛，你看，书上好多道理，难道他们是假的？</p><p>既然确实有这么多道理，那我们应该如何利用他们实践、去生活？如何把道理和生活联系起来？</p><p>知道太多道理的聪明人们总是面临着两种情况：要么过于轻视，要么太过重视。</p><p>你陷入无穷的道理——就等于说没有道理了，因为他妈的在哪方面都有道理。因此读书人总是不能做皇帝，你看呀，生活中能成事的人，多半都是对道理「不过于」的人。</p><p>这本书写主角徐础的成长，不就是写所谓的读书人、自以为在思考的人、这些迷茫的人、活在无数观点下的人，要怎么，在生活里自洽的故事呀。</p><p>他从一个读书人，怎么急于生活，卷入生活，在这期间不断犯错，成长，最后意识到生活，回归生活的这么一段路。</p><p>小说中，在徐础自立为王期间，他终于学会了利用名声为自己谋利，最大程度地利用道理来指导实践——什么为王者应该果断、心狠，诸如此类。这一篇章把徐础的心理变化写得太好了，他不断奔走在一个个地点，亲力亲为，逐渐迷失——啥都得考虑，啥都得做，虽然故事写得紧张刺激，但实在太累了，我读得都为主角感到心累，凭啥呀，快他妈走吧别干了。</p><p>——最后来到这段情节的拐点，徐础杀掉了下属孟僧伦——一个愚忠，情理上不能说犯了什么大错，但按道理来说应该要杀掉的人。</p><p>「这行为未见得巩固军心，还让徐础自己不得安宁。」</p><p>非得这么做吗？还能怎么做？别人会怎么做？问题出在我不肯放弃原则吗？</p><p>由此往下，徐础放弃称王选择当谋士这一行为也就顺理成章——他选择自立为王，一方面是受够了「劝说的无力」——群雄逐鹿，对于诸侯来说，道理没那么重要。他要尝试拥有权力，去施行自己的理念；一方面是觉得他妈的这些家伙实在太垃圾了，不如我来。他放弃称王是意识到所谓的「拯救苍生」不必要自己做那个老大——可以从世界入手，让环境变得能让老大（可能一个幸运儿）来得早一点，解决得顺利一点。</p><p>只要能让百姓早点远离动荡、国家早日统一。</p><p>这不才是国士无双？</p><p>这不就是一个自诩善良的人，怎么自洽，去生活的故事？</p><p>观点那么多，我们选一个站队就可以安心了吗？我们——能稍微做点什么？不站队地去做点什么？</p><p>主义之争下，只关心民生的人是笨蛋吗？</p><p>市面上大多数把这类社会议题讨论得稍微深入一点的作品都陷入了死结——到底是谁先犯错的？凭什么要让我放弃报仇？为什么我得为祖先的错误承担责任？非要说，你们就是白莲花了？去你妈的，既然世界还有傻瓜，那我就不客气了。</p><p>于是解决办法导向两条路——出来一个宽恕一切的圣人，或者找到一个集中所有仇恨的大坏蛋。</p><p>不然呢？</p><p>不，你把自己看得太重要了。不需要你来承担一切——如果你想做点事，假如你对人还有点信心，可以去尝试影响别人，让大家都起来承担责任；或者你对人没有信心，至少还可以去改变环境。</p><p>「圣人」从来都是后人封的，当下只有辈出的英雄。</p><p>我看到一些对这本书的批评基于简单的社达思路：你要当老大，坚持当老大，虽然你杀了不少人，做了不少坏事，但你是在为天下苍生着想，你救了更多人。这是划算的。你放弃当老大，哪有那么容易，别人不会饶过你，你放弃牺牲的人更多……</p><p>作者有没有解决好讨论的所有问题？当然，肯定不够好。但这毕竟是架空——每个行为都得融入环境考虑，其实「一方诸侯退位当谋士」这种种看起来很不符合权谋印象的行为在历史上都有例可循——我们拿历史做推演，如果对环境模糊一点，这完全是合理的。作者将不同时代的一些比较令人诧异的事件揉进一部小说，拿现实去批评它的不可行太苛刻了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;「名实论」是贯穿小说《谋断九州》的一个中国哲学概念，从认识论的角度，说「名」，可以当作真理，诸如此类的东西，「实」则是实践。又或者「名」指名声，「实」则指真本事。这是个可以各种诠释的框架，我从认识论角度结合这部小说聊一点读后感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从最明显的层面看，我若先把握那个
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>听到三个小孩吹牛</title>
    <link href="https://leay.net/2023/01/01/three/"/>
    <id>https://leay.net/2023/01/01/three/</id>
    <published>2022-12-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-01-06T15:12:05.676Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>吃饭的时候听到旁边一桌三个中学生在吹牛，他们聊得尽兴，我听得入迷。</p><p>「这么说活着还有啥意思呢。」</p><p>「活着本身就是意义。」</p><p>「你这句话也其实是在问为什么不自杀。」</p><p>「好你个家伙，以后大家心情不好了就来找你好吧。别人吐槽两句，你说那为什么你不自杀呢。」</p><p>「哈哈哈哈哈我以为你是真的想聊这个问题呢。我有时候会想，以前纳粹集中营里关着那些人，他们是怎么坚持下来的，很多人直到被关进毒气室，也没选择用自杀放弃生命。」</p><p>「活着的时候不就觉得能一直活下去啰。」</p><p>「你觉得这是为什么。」</p><p>「我感觉人…动物就是有控制自己生存下去，繁衍下去的基因吧。」</p><p>「要是放弃不就会快乐吗？</p><p>「不说快乐，至少不痛苦。」</p><p>「有道理。」</p><p>「老舍不就很牛逼。」</p><p>「老子？老子确实牛逼。」</p><p>「老舍啦，老舍不就自杀了。」</p><p>「你选择放弃很牛逼，但选择面对也很牛逼。我都佩服好吧。」</p><p>「而且面对比放弃困难多了。」</p><p>「但要是有人对着我说你要面对，我会觉得他是个傻逼。」</p><p>「哎，未经他人苦，莫劝他人善。」</p><p>「比如我看《活着》的时候，每一步都会想，都这样了，为什么还能坚持下去啊。」</p><p>「真正过着糟心日子的人多了去了。」</p><p>「就说我父母这辈人，他们比我辛苦多了。但也不会像我这么傻逼。」</p><p>「你说是不是教育的问题，要是你不知道，那不就能一直快乐下去了。」</p><p>「我觉得这未尝不可，你看朝鲜人民过得多幸福。」</p><p>「好你个家伙，不愧生在红旗下。」</p><p>「至少大家都一样好吧。」</p><p>「还是有人不一样呀。」</p><p>「有些人比有些人更加一样。」</p><p>「老子不也这么说嘛，常使民无知无欲。」</p><p>「哎，你别瞎解释圣人的话啊。」</p><p>「管他的，有效对不对。你当皇帝你也搞这套。」</p><p>「有效不代表是好的啊。」</p><p>「大家过得不很幸福。」</p><p>「你自己这样做没事，真的从心底里觉得对别人也是好的，就很危险了。」</p><p>「是的。」</p><p>「科技发展不一定是好的吧。」</p><p>「那至少我现在吃的穿的比以前好多了好吧。」</p><p>「可是你现在比以前更快乐了吗？」</p><p>「那你是觉得科技不该发展啰？」</p><p>「我不是这个意思。我是说现在这个发展路径不一定就是最好的那一条。」</p><p>「你是在否定教科书上总结出的人类发展的几个阶段是吧。」</p><p>「人类可能是这样发展的。但这可能不是最好的。或者说比如有外星人，他们可能会发展出另一种文明。」</p><p>「哪种？」</p><p>「那我他妈哪知道。你不能否定这种可能性吧。」</p><p>「但我们活在现在这个世界哇。」</p><p>「对，科技发展不一定人就更开心了。比如说你看智能手机的发明，让大家都变成笨蛋了。」</p><p>「你这么说的时候，笨蛋有没有包括你自己？」</p><p>「包括好吧，我也是傻逼。」</p><p>「哈哈哈那好吧，可每个时代有每个时代的活法啊。」</p><p>「以前人们也批评电视，柏拉图还批评过文字呢，说写下来让人都不思考了。」</p><p>「手机确实让我不开心了。我一上网看到别人都过着光鲜亮丽的生活，就很不开心。」</p><p>「笑死，大家都一样你就会开心了是吧。」</p><p>「至少机会一样吧。」</p><p>「你不能一边鼓励大家都要过这种生活，一边又不给大家机会啊。」</p><p>「对。」</p><p>「人要是不用吃饭就好了，就啥都不用纠结了。你看世界杯没，我就特别喜欢巴西人，他们身上那种热情、快乐，就是那种——充满激情地生活。」</p><p>「过一天是一天也挺好。」</p><p>「也挺好。」</p><p>「哈哈哈哈，你不是希望过那种生活。你是希望大家和你一起过那样的生活。不然你完全现在就可以自己过那样的生活呀。」</p><p>「你狗日的…」</p><p>「感情吧。其实活着也就是因为感情了。亲情、爱情、友情…」</p><p>「屌，你现在的想法已经和那些电影同一水平了，最后都是因为爱是吧。」</p><p>「对呀，你想想，要是只有你一个人活在世界上，那还有什么意思。」</p><p>「我经常这样想啊，那不是想干嘛干嘛，我可以天天住在便利店里吃零食。」</p><p>「你这样又能过多久呢，想想一直没人和你说话。」</p><p>「不过还有种说法，说人的一切烦恼都来源于人际关系。」</p><p>「那狗呢？」</p><p>「狗际关系？」</p><p>「哈哈哈哈不是，我是说要是只有我一个人，还有没有狗。」</p><p>「一切生物都没有了好吧。」</p><p>「那确实挺没劲的。」</p><p>「也不是所有烦恼都来源于人际关系吧。我要是身体有障碍，或者说得给狗子铲屎，对吧人狗关系。」</p><p>「这么说有道理。」</p><p>「不过你说的感情又指什么呢？如果说你指的是照顾父母、维护家庭这样的责任，那为了你能活下去，我愿意把我的责任都交给你。」</p><p>「你别瞎扯了，不过确实不好说。」</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;吃饭的时候听到旁边一桌三个中学生在吹牛，他们聊得尽兴，我听得入迷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这么说活着还有啥意思呢。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「活着本身就是意义。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你这句话也其实是在问为什么不自杀。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「好你个家伙，以后大家心情不好了就来找你好吧。别人吐槽两句，你说
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>占星猫</title>
    <link href="https://leay.net/2022/11/19/cat/"/>
    <id>https://leay.net/2022/11/19/cat/</id>
    <published>2022-11-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-01-06T15:12:05.693Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「我不骗你」，猫跟了上来，「咱做这行可久了，有口皆碑。」</p><p>我说不好意思，可是我今天真的已经在拼多多上帮别人点过了。</p><p>猫说点过了也可以帮人…我是说，你今天不怎么开心，对不对。</p><p>我说对，好吧，但我的问题还没有大到需要相信一只猫来帮我算命。</p><p>猫说，我知道，但我不是来给你解决问题的，而是来给你提供问题的。我很专业啦。</p><p>我说什么问题。<br>猫说你感兴趣了对不对。<br>我就停下来盯着它笑。</p><p>「算命的领域是神秘主义和宿命论，骗子的领域是预言，这都不是我的工作。占星不提供答案，它提供问题——帮助你发现自己，成为自己的问题。」猫说。「让你的外在人格和内在本质一致的问题。」</p><p>「占星不关心真理，不关心宇宙，不关心开悟也不关心自我实现。它关心被虚假的价值观们困住的人，关心每一颗复杂敏感的心灵，关心你的快乐。占星带你越过陷阱，让你的行为遵循你的内在人格，使你区分出真正想要和被迫想要的东西。」猫说。</p><p>「简而言之，比如，占星不认为你是魔蝎座，你只是正在成为魔蝎座。它不解释你曾经的感觉或行为、暗示你拥有某种特质、拿别人的经验聊以自慰。它指向一个让你成长的方向。」猫说。</p><p>我说你说得好像很专业，但我不觉得会对我有什么用处。</p><p>猫说当然，当然。我说过，我可是专业的。这样吧，你可以摸我！</p><p>猫舔舔爪子擦了把脸，眯起眼睛望向一边。蹲坐着昂头躲我视线的样子如同在一个温暖的天气下晒太阳，尾巴摇来摇去，怯生生的样子可爱得像只小猫。好吧，可爱还能有什么平替的词汇呢。</p><p>我伸手去揉猫的头，它便顺势靠了过来。可爱呀，真可爱。十一月的主题是可爱。</p><img src="/2022/11/19/cat/271E65FE-27E6-427E-A7EB-61F346F648F3.png" alt="271E65FE-27E6-427E-A7EB-61F346F648F3" style="zoom:50%">]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;「我不骗你」，猫跟了上来，「咱做这行可久了，有口皆碑。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说不好意思，可是我今天真的已经在拼多多上帮别人点过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫说点过了也可以帮人…我是说，你今天不怎么开心，对不对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说对，好吧，但我的问题还没有大到需要相信一只猫来帮我算命。&lt;/
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>日落了，却没人写诗。</title>
    <link href="https://leay.net/2022/11/19/crow/"/>
    <id>https://leay.net/2022/11/19/crow/</id>
    <published>2022-11-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-01-06T15:12:05.721Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「这里很好，」乌鸦回信，「薯条比街上的噪音还多，女孩们性感得像是图书馆里被人翻开但忘记归还的书籍。」</p><p>「但你不会喜欢的，」乌鸦说。</p><p>蓝色的夜正慢慢降落，波浪称职地抚平着脚印。</p><p>「日落了，却没人写诗。」乌鸦说。</p><img src="/2022/11/19/crow/7D804851-9CE0-4CA8-A002-9E97307A2542.jpeg" alt="7D804851-9CE0-4CA8-A002-9E97307A2542" style="zoom:30%"><blockquote><p><a href="https://www.yuque.com/cbyd/chengbao/fswi29" target="_blank" rel="noopener">城堡150：日落了，却没人写诗</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;「这里很好，」乌鸦回信，「薯条比街上的噪音还多，女孩们性感得像是图书馆里被人翻开但忘记归还的书籍。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「但你不会喜欢的，」乌鸦说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蓝色的夜正慢慢降落，波浪称职地抚平着脚印。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「日落了，却没人写诗。」乌鸦说。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;/
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的生活还是要回到我自己吗</title>
    <link href="https://leay.net/2022/10/29/chainsaw-man/"/>
    <id>https://leay.net/2022/10/29/chainsaw-man/</id>
    <published>2022-10-28T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-01-06T15:12:05.696Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>评《电锯人》，涉及关键剧情。</p></blockquote><p>一部作品被曲解，以至于观众因作者的真诚而羞耻。单纯地说「对你喜欢的事物保持诚实」是没有用的，因为那种「羞耻」也是真实的。曲解是一种更魅惑的东西。这篇文章的假想对象不是「跟风的小鬼」，而是因此可能错过这一优秀作品的精神病人们。</p><p>《电锯人》是延续藤本树《炎拳》中「为什么要活下去」这一追问下短暂而残酷的童话。很多故事不好，它们不愿意直面这个问题。比方说既然角色渺小如蝼蚁，生不如死，未来毫无希望，那为啥还要活下去？</p><p>《炎拳》通过主角拥有再生能力却被无法熄灭的火焰包裹这一设定构造了困境——只要活着，就时刻遭受着被火焰舔舐的巨大痛苦——那为啥还要活下去啊？</p><p>——为了身边的人吗？拿自己可再生的身体去喂养饥饿的人们，但他们却被军队以不合伦理为由杀掉了；为了大家而复仇吗？可你渐渐意识到自己为了复仇伤害了许多不该伤害的人，而且每个人做的事情似乎都有没法反驳的理由——问题出在哪里呢？</p><hr><p>先回到《电锯人》吧。</p><p>主角电次童年面临追债人的逼迫时产生过「要不被杀掉好了」的念头，但在遇到恶魔波奇塔后——看到了生的可能性——决定与恶魔做交易，签订契约继续活下去。这时候「活下去」靠的是本能。</p><p>在与波奇塔的相处中，电次「活下去」是「担心自己死后波奇塔也会被恶魔猎人杀掉」。</p><p>僵尸把电次杀死后，波奇塔用生命换回他的心脏使之复活。电次「活下来」的动力转为完成波奇塔的遗愿——希望看到电次梦想实现的一天——过上「正常的，能吃上果酱面包的生活。」</p><p>这个梦想一集都不到就实现了。</p><p>被警局作为恶魔猎人收编后，在和搭档秋完成第一次任务的房间里，电次又开始问自己这个问题，「我是为了什么活着呢？」</p><p>瞧，电次身边这个笨蛋同事（秋）的目标和憎恶都很明确——恶魔杀死了我的亲人，我要复仇，把恶魔杀光光。那电次呢？虽然周围人都讨厌恶魔，可电次的第一个甚至十多年来唯一的朋友就是恶魔。「要是恶魔愿意和我做朋友也很好啊。」电次似乎一脸天真。</p><p>在这样的反思下，很自然地，欲望首当其冲冒了出来：干，我要为了能揉到女孩子的胸部活下去。</p><p>嗐，这个大笨蛋。</p><p>迎合青少年市场还是作者的恶趣味？不，这就是一个正常的笨蛋会直觉出来的答案：为了这样，或许微小，可笑的，欲望。</p><p>在这样的目标下，故事似乎就回到了传统的框架。主角追求着一样东西，然后经历了各种各样的事情，最后却获得了其它的东西。角色们意识到原来这才是重要的。</p><p>…</p><p>部分如此。</p><p>故事大体上中规中矩地发展，一出群像，人物纷至沓来，有血有肉。电次确实经历了很多，感受了很多，甚至实现了「揉到女孩子的胸」这一笨蛋目标，还与许多人产生羁绊。</p><p>但大家毫无意外地都死掉了。</p><p>秋领便当后电次说「要不是和秋的关系变好了，我（在秋死后）也不至于落得现在这个狗屎心情。」</p><p>「以前只需要考虑如何活命，现在却像有成千上万个问题等着我思考，提不起劲。」</p><p>「我已经不想再自己思考了。」</p><p>好麻烦啊，好麻烦啊。与人的联系好麻烦，生活给出的问题好麻烦。</p><p>「要是能当玛奇玛小姐的狗就好了。」</p><p>是啊，要是能当玛奇玛小姐的狗就好了。这样我至今为止所有的问题就能得到解决，不用思考、不用纠结。</p><p>让我放弃自己，把意志交给别人。</p><p>让我服从，请求别人背负这压死人的重担。</p><p>让我献身，不再关心善与恶，保持求生的冲动。</p><p>可在故事最后，玛奇玛小姐却死在自己手里。</p><p>我的生活，还是要回到，我自己吗？</p><hr><p>观众从上帝视角来看待这些角色徒劳地为自己设定目标然后挣扎，无疑是荒谬且可笑的。在《炎拳》的世界观揭露之前，主角艾格尼的挣扎似乎还能欺骗一下我们——干掉那个坏蛋一切就会顺其自然地变好了吧——可这支撑着主角的信念很快就被无数其它的思想碰撞而岌岌可危。我们短暂地跟随主角痛苦了一会，然后悲悯地看着他又将何去何从。</p><p>该怎么办呢？</p><p>——干脆一条路走到黑吧。</p><p>而《电锯人》主角电次的目标则似乎从一而终地不靠谱——我就是为了能揉到女孩的胸而活下去，我就是要为了交上十个女朋友才努力变得强大，我干脆放弃思考好了——当我们以上帝视角来看这个笨蛋，可真搞笑啊。或许正因为主角的搞笑，配角们为信念赴死时才显得动人。而即便搞笑，这些外包「为什么要活下去」的尝试仍然一次又一次地抛回主角自己。</p><p>——如果以上帝视角来审视下你自己的生活呢？</p><p>你的生活一定是正常的吧，没有这么搞笑。就和身边人一样，和社会要求的一样正常。</p><p>这是你活下去的理由吗？</p><hr><p>PS：以读后感的方式利用别人的善良，将阅读这篇读后感的人也拖进创作者的设问——这无疑有点邪恶。不过若是刚好激起你一点兴趣，不妨现在就去感受下～</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;评《电锯人》，涉及关键剧情。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;一部作品被曲解，以至于观众因作者的真诚而羞耻。单纯地说「对你喜欢的事物保持诚实」是没有用的，因为那种「羞耻」也是真实的。曲解是一种更魅惑的东西。这篇文章的假想对象不是「跟风的小鬼」，
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>当然，批判性思维</title>
    <link href="https://leay.net/2022/09/24/critical-thinking/"/>
    <id>https://leay.net/2022/09/24/critical-thinking/</id>
    <published>2022-09-23T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-01-06T15:12:05.698Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>《学会提问》一点读后感</p></blockquote><p>有点反感「批判性思维」这说法的，似乎好多人望文生义「批判」二字，以为掌握了武器——然后享受着拒绝一切的快感。比方说网友总爱让人自证清白——你怎么可能自证并覆盖所有，所有的可能性？</p><p>徐明老师说虽然从「逻辑」这门学科来讲，「批判性思维」不过是「baby baby logic」，但它仍很有必要好好了解，因为有太多人和我一样，其实很缺乏这方面的训练——乃至正确认识到「批判性思考」是怎么回事。</p><p>「批判性思维」是一门技术，它立足于理性主义。简而言之，使用者希望自己持有的观点是由可信的事实通过逻辑推出的。</p><p>于是可以分为三部分：事实、论证、观点。这本书便从观点开始，讲了观点的分类、论证的方法、事实的确定。里面举了许多例子，提到方方面面的细节。像是我们应该怎么保证了解到的信息是事实，如何避免论证过程中容易犯的一些错误，以及夹杂在多个章节里对写作的建议。值得读者反复体会并实践。</p><p>举个常见的例子：小红是坏蛋，因为小明告诉我说他是坏蛋。</p><p>这里的论据是「小明告诉我说…」，如果这个论据更偏向事实，比如「小红做了什么什么事…」，就会更有说服力一些。</p><p>再比如，这个例子里的「坏蛋」其实是略显含糊，你怎么定义「坏蛋」？乱扔垃圾算不算坏蛋？没有帮助小明作弊也算坏蛋吗？</p><p>这本书把批判性思维当作一个社会性活动：它一方面需要表达者尽量讲得精确清晰，一方面也要求聆听观点的人尽量去理解表达者想要说的意思。</p><p>这能否精确达到？不能，至少很难，但我们应该尽量理性，去做这样的尝试。</p><p>这正是批判性思维局限的地方。它希望我们能基于一些不可争辩/不言自明的事实，达到一个确定无疑的观点。</p><p>批判性思维的践行者想要说服别人，就必须建立在别人也有批判性思维的基础上。任何一个有过说服经历的人都知道 <a href="/2022/03/19/how-to-discuss/">这有多不现实</a>——愤怒地抛出「你有没有逻辑！」「请理性点！」——这样的说服并不比拳头高明。</p><p>再看看到商业、政治、情感，说服能只靠逻辑达到吗？显然不可能，不然这个世界应该会比现在好点才对。</p><p>总之，所谓的批判性思维一定是有限制的。那些自以为掌握核心科技，用这套方法来应对生活中一切事情并感觉良好的人，应该想想是不是有哪里不对劲。</p><p>比方说你本来的目的是有所收获，但现在却乐此不疲地用逻辑作武器打倒/拒绝别人的观点——它真的帮助到你了吗？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;《学会提问》一点读后感&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;有点反感「批判性思维」这说法的，似乎好多人望文生义「批判」二字，以为掌握了武器——然后享受着拒绝一切的快感。比方说网友总爱让人自证清白——你怎么可能自证并覆盖所有，所有的可能性？&lt;/p&gt;&lt;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
