<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2022-03-02T14:05:50.262Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>逛馆后一点想法</title>
    <link href="https://leay.net/2022/03/02/view/"/>
    <id>https://leay.net/2022/03/02/view/</id>
    <published>2022-03-01T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-03-02T14:05:50.262Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一直对逛馆观展有偏见，觉得这种行为略「小资」，不符合自己的屌丝气质。一是对艺术品不怎么能感受到共鸣；二是一些表达常把这类行为塑造得太形式。——虽然对这件事本身（的神秘）还是有点兴趣，但也一直没打起精神去做尝试。</p><p>YG 过完年就要出差，会在成都待一天，在他的介绍下 2 月 12 号一起去四川博物院看了「大美亚细亚」——亚洲六国文物特展。这完全不是我会感兴趣的东西，直到现在我也对这个展览的背景知识没什么了解。虽然不畏暴露自己的文化素养，但有点担心自己会像看晦涩电影一样乏味到发困。——没想到能沉浸进去，对着玻璃柜里的「石头」「泥巴」「模型」认认真真瞧到闭馆。</p><p>面对各种物件，脑子下意识地冒出一个又一个的问题。比如入口有一些墓葬出土的小石头，大概呈现出动物之类的形状，一部分石头的形状非常容易辨认，但有一个石头下面写着名字形状却极其抽象——不自觉地就会揣度「可能这就是个普通石头，因为一起发现才会像这样被牵强地取了名字」——诸如此类的坏念头。</p><p>看到了公元前后栩栩如生的雕塑，惊叹的同时突然意识到那个画黄漫的作者为什么会分享雕塑作品——以及「肉感」是一种多么历史悠远的表现追求。（不是）</p><p>玻璃几千年前就有了啊，水银好像也早就被使用了，那水银镜子是啥时候发明的呢……</p><p>回想一下这段经历，似乎简单地问问自己，眼前的东西是为了什么目的制造的，又是怎么制造的，当时的条件会有哪些困难，这玩意会被怎么使用……就能和面前的东西共情。——这感受可能是肤浅的，但确实有趣。</p><p>另外，看到许多小孩被家长带来玩，做着大胆的猜测，被鼓励着说些自己的想法。感觉这些小孩可真幸福啊。= =</p><p>我的兴趣被激发出来了，终于鼓起勇气想要出去见见世面。上周和同事约去看看熊猫，对方说得 8:00 出发。我平时打工都没这时间出发过而且前阵子疫情反复——况且大概还要门票费，就想还是算了。记得有人给过年回不了家的同事分享过美术馆的公众号来着，查看了下发现不需要门票也不需要早起，立个 flag 去看看。嗐，还是城市的公共设施丰富啊。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;一直对逛馆观展有偏见，觉得这种行为略「小资」，不符合自己的屌丝气质。一是对艺术品不怎么能感受到共鸣；二是一些表达常把这类行为塑造得太形式。——虽然对这件事本身（的神秘）还是有点兴趣，但也一直没打起精神去做尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;YG 过完年就要出差，会在成都待一天，在他的介绍下
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
    
      <category term="随想" scheme="https://leay.net/tags/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>译 - Don’t Learn to Code — Learn to Automate</title>
    <link href="https://leay.net/2022/03/01/dont-learn-to-code-learn-to-automate/"/>
    <id>https://leay.net/2022/03/01/dont-learn-to-code-learn-to-automate/</id>
    <published>2022-02-28T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-03-02T14:28:48.374Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="正文"><a class="markdownIt-Anchor" href="#正文"></a> 正文</h2><p>原文：<a href="https://daedtech.com/dont-learn-to-code-learn-to-automate/" target="_blank" rel="noopener">Don’t Learn to Code — Learn to Automate</a></p><p><strong>别学写代码——学学自动化。</strong></p><p>有人记得几年前<a href="http://www.bbc.com/news/technology-16440126" target="_blank" rel="noopener">纽约市长决定学习编程</a>这回事吗？那会儿可真让人热血沸腾。我记得除了纽约市长，连 NBA 热火队的前锋 Chris Bosh 都在鼓励孩子们为了诸如人类利益之类的理由去学写代码。一时之间好像每个人都应该放弃除了写代码之外的其它愚蠢追求，去学点 Ruby 啊什么的。毫无疑问，如果 Andy Warhol 在 2012 年还活着，他会说「在未来，每个人都会写 15 分钟代码。」<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup></p><p>Jeff Atwood 对当前这种思潮写过一篇有趣的反驳文章，题为<a href="http://blog.codinghorror.com/please-dont-learn-to-code/" target="_blank" rel="noopener">请不要学习编程</a>。这则篇幅不短的文章表达了些有趣的观点，但总的来说主题似乎是「不要把写代码当作目标，应该去学习怎么解决问题」。我觉得这个观点很棒，但除此之外还想说点别的东西。</p><p>过去我写过一些关于做一个解决问题的人有多重要的文章，甚至<a href="https://www.daedtech.com/job-titles-be-like-the-wolf" target="_blank" rel="noopener">写了表达过我对「问题解决者」这个称号的热爱</a>。所以请别以为我不同意他的观点，即许多程序员过于纠结代码的细节。——我也认为这是个很常见的问题。但同时，我认为在纽约市长、Chris Bosh 这类人身上还有 Jeff 没有提及到的问题。具体而言，世界的技术性大大提高，这意味着相当多的工作将会被自动化淘汰，而剩下的工作则需要人不断提高技术能力。我的未婚妻是一个文案编辑，她就发现如果懂一点 HTML 和 CSS，各方面工作都会轻松不少。</p><p>现在有些人抱着发财或者仅仅是写很多代码的念头漫无目的地学习着编程语言，对这种现象我和 Jeff 一样，不认为简单地说「除非你是认真的并且愿意花时间投入，否则就别学了」有啥用。技术的快速发展创造了一个技术知识的黑洞，甚至吸引了本来无需关注它的人。</p><p>我有一个建议可以给这个问题做一个很好的区分——不是每个人都需要学习写代码，但每个人都应该学习和理解如何自动化。就算不去自动化，你至少可以判断出哪些东西可以自动化，然后对是否有必要自动化进行点有意义的讨论。</p><h3 id="现实生活中的自动化"><a class="markdownIt-Anchor" href="#现实生活中的自动化"></a> 现实生活中的自动化</h3><p>最好还是举个例子。比如今晚我和朋友正一起把一些课程材料做成 PPT，PPT 的大部分内容是图片，边边角角则散落着一些大字体的单词。我们把图片粘贴到 PPT 的界面，调整了下大小，然后用 Mac 的触控板费力地把图片居中。有次我朋友说「软件里应该有些快捷键把东西按垂直或水平居中才对，你可以试试。」</p><p>朋友们，这就是「自动化」观念的萌芽。在做 PPT 时把一个东西居中正是那种无脑又令人抓狂，还费时间的任务，这正值得拿来自动化。你知道这有多繁琐——用细微的操作把一个图片之类的东西拖来拖去，希望看到那条表明它在中间的线。这条线真难找啊……等等，那儿！完了，过头了，退回去再试一下。</p><p><img data-src="https://www.daedtech.com/wp-content/uploads/2014/11/CryingDev-300x213.jpg" alt="CryingDev"></p><p>当然这还没完。我倡导的——精明的自动化人才，还会进行下面这些评估且最终拥有自动化的潜能。</p><h4 id="软件是否已经提供了这种功能只是我们不知道"><a class="markdownIt-Anchor" href="#软件是否已经提供了这种功能只是我们不知道"></a> 软件是否已经提供了这种功能，只是我们不知道？</h4><p>经过一番搜索后发现答案似乎是否。如果有的话，<a href="https://pptcrafter.wordpress.com/2013/05/15/powerpoint-secrets-alignment/" target="_blank" rel="noopener">一篇关于 PPT 的秘密的博文</a>应该只需要两行来讲解决方法：「第一步：找到那个秘密；第二步：没有第二步。」</p><p>不过，有可能我们查找得还不够仔细呢？</p><h4 id="值得多做研究吗"><a class="markdownIt-Anchor" href="#值得多做研究吗"></a> 值得多做研究吗？</h4><p>现在不行，PPT 都快做完了。但从长远考虑，确实值得研究一下。</p><h4 id="长远点看这对我们来说值得吗"><a class="markdownIt-Anchor" href="#长远点看这对我们来说值得吗"></a> 长远点看，这对我们来说值得吗？</h4><p>很难讲啊。我也不确定这一辈子会浪费多少时间在 PPT 的图片居中。可能会有一些，但我也不是很常用 PPT 啊，可能好几年累积起来也不过几小时，而解决这个问题搞不好会花上数倍的时间。</p><h4 id="长远点看这对人类来说值得吗"><a class="markdownIt-Anchor" href="#长远点看这对人类来说值得吗"></a> 长远点看，这对人类来说值得吗？</h4><p>嗯……这点差不多可以肯定。即便我要做好几年 PPT 才会在居中这件事情上浪费一两小时，但把所有 PPT 用户加起来，每秒都可能会有数个小时被浪费。搞不好现在就有许多人一边做 PPT 一边因为居中问题骂娘。</p><h4 id="如果我们成功了我们可以卖掉它吗"><a class="markdownIt-Anchor" href="#如果我们成功了我们可以卖掉它吗"></a> 如果我们成功了，我们可以卖掉它吗？</h4><p>额，不好说呀。这玩意也许太微不足道了。但或者我们也可以把它贡献出去获得一些声誉。</p><h4 id="好的那么下一步怎么办"><a class="markdownIt-Anchor" href="#好的那么下一步怎么办"></a> 好的，那么下一步怎么办？</h4><p>让我们先把这当作低优先级任务收集起来，再找个空闲时间好好研究下——比如机场候机时。先定一个临时目标，看看我们能不能在限制的条件下搞定它。比如仅仅在一张空白的 PPT 页面上，通过快捷键「Ctrl+E」能不能达到水平居中的效果？如果可以的话，能不能再找到一种快捷键来垂直居中，再通过某种方式将这两个快捷键连接起来？如果这条路走得通，那么只需要做一点配置我们的问题就解决了！然后我们可以进行一个简单的测试，看看能不能达到点击一个快捷键，在一张空白的 PPT 页面上实现图片垂直及水平居中的效果。如果测试成功，我们可以稍微陶醉下，写篇博文，然后继续试试其它方案。</p><h3 id="穷人写代码的方式"><a class="markdownIt-Anchor" href="#穷人写代码的方式"></a> 穷人写代码的方式？<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup></h3><p>好吧，上面这段解决方法只是我的胡说，但我想借此指出一些事情。首先是识别出一个繁琐的任务和自动化方案。在做 PPT 的这个例子，找到某物的中心坐标显然最好靠计算机来做。随后的一系列问题包括可能已有解决方案了，再造新轮子有点不划算，或者我们在新方案上花的时间远超过它能达到的收益……这类考虑在软件开发中有各种名称，像是「需求分析」「迭代冲刺」……</p><p>然后，我们制定一个暂时的计划和一些风险规避策略。我们可以稍微投入一点精力看看我们能做什么，但注意要有所限制以免离题太远。还有一个具体点的战略——把大的任务分割成一些小的，可执行的，能让我们不断迭代的任务。这在软件开发领域称作「敏捷方法」。最后，尽管没有编写实际的代码，我们也有了实施和对成功清晰、可验证的描述。在业务领域这被称为「验收测试驱动开发」（ATDD）。</p><p>但忘掉这些术语吧。更重要的是，成功的软件开发项目——涉及代码、IDE、编译器等的项目——只是成功的自动化项目里的特例。你完全可以不编写代码自动化各种任务，甚至一些很特殊的工作。本着这种精神，Jeff 的观点完全正确。程序员喜欢写代码，但当我们面临问题时，写代码并不是首要目标——我们是要解决问题。</p><p>纵观人类历史，对重复性的工作一直有种「痛苦就是收获」的看法。埋头苦干、按部就班、努力完成琐碎的工作是有价值的。但在这段历史中的大部分时间里，我们没有计算机。事实证明，计算机非常擅长执行这些重复又琐碎的工作——涉及精确度而无需判断力的任务。电脑比我们擅长的事，就让电脑做吧。</p><p>假设未来每项工作的先决条件是能够编写复杂、专业的程序，那也太蠢了。但是，考虑到无处不在的计算工作，假设未来每项工作的先决条件是能够识别哪些任务更适合人类，哪些任务更适合计算机，这一点并不愚蠢。你至少得学会分辨工作中的哪些部分占用了你的时间。之后，也许可以学着通过你的聪明才智和创造力，利用你知道的工具来实现自动化（比如通过搜索引擎寻找解决方案，利用应用程序等）。而且如果你真的走到了这一步，那就试着撸起袖子来学习编程吧！毕竟纽约市长虽然没必要写代码，但做好跳槽的准备也无妨。</p><h2 id="说明"><a class="markdownIt-Anchor" href="#说明"></a> 说明</h2><p>这篇文章是念书时读的，一直放在收藏夹，内容没啥印象了但一直模糊有个「do not code, automate.」的印象。打工一年，尝试把工作上的一些流程自动化时偶尔就会想起这句话。想起有次用 Windows 自带的「Win + V」剪切板 CV 代码，同事夸我效率达人，就觉得这类文章还是有价值。趁机翻译分享下。</p><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p>原文是：In the future everyone will be famous for fifteen minutes.（在未来每个人都会出名 15 分钟。） <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn2" class="footnote-item"><p>比喻开发过程中一些相对简单的方式。 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;正文&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#正文&quot;&gt;&lt;/a&gt; 正文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;原文：&lt;a href=&quot;https://daedtech.com/dont-learn-to-code-learn-to-automate/&quot; t
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="学习折腾" scheme="https://leay.net/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8A%98%E8%85%BE/"/>
    
      <category term="翻译" scheme="https://leay.net/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8A%98%E8%85%BE/%E7%BF%BB%E8%AF%91/"/>
    
    
      <category term="翻译" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>还能说什么</title>
    <link href="https://leay.net/2022/02/27/hai-neng-shuo-shen-me/"/>
    <id>https://leay.net/2022/02/27/hai-neng-shuo-shen-me/</id>
    <published>2022-02-26T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-03-02T14:49:29.827Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>吃饭时同事聊到一件时事，然后吐槽说对象如何如何，被什么什么洗脑了。——常在影视剧里见到夫妻两人揶揄对方的政治观点来着，还是第一次在生活中见到这种吐槽。</p><p>既然已经建立了亲密关系，那么就说明两人要么之前能接受这种不一致，要么建立关系时没考虑过这一点——不觉得这一点很重要。但这一点究竟重不重要呢？在已建立的亲密关系里，会不会出现因意识到双方意识形态不一样而分别的情况呢？</p><p>会有。但就大部分情况来说，应该没那么重要。</p><p>网络上的讨论总给我一种政治很重要的感觉，这种感觉也渐渐在现实生活里感受到了。我猜测这是因为我随着年龄的增长不可避免地会接触到关心它们的人。政治重要吗？当然重要。难道我不关心吗？难道我不对它感到热血或者困惑吗？当然不是。只是我觉得对它的讨论不需要在生活中达到一个非常高的精度——有些模糊是可以接受的。</p><p>一群人甩开膀子在烧烤摊讨论国际形势——难道我会觉得他们肤浅吗？不，我觉得这个场面很生活。</p><p>我的困惑在于，当我参与进这类游戏后，稀里糊涂地花去几个小时，有得出什么新鲜的结论吗？对我有什么实质的影响吗？</p><p>即便没有那些事件，大家也都能说出些类似的陈词滥调；光是看到一些文章的标题就能想象到作者会举出什么例子，得到何种结论，有怎样的反驳。</p><p>把视角拉向我自己，除了情绪在不断地起伏——我还得到什么？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;吃饭时同事聊到一件时事，然后吐槽说对象如何如何，被什么什么洗脑了。——常在影视剧里见到夫妻两人揶揄对方的政治观点来着，还是第一次在生活中见到这种吐槽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然已经建立了亲密关系，那么就说明两人要么之前能接受这种不一致，要么建立关系时没考虑过这一点——不觉得这一点很
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>评《花束》与《雨天》</title>
    <link href="https://leay.net/2022/02/27/rain-flower/"/>
    <id>https://leay.net/2022/02/27/rain-flower/</id>
    <published>2022-02-26T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-27T15:58:18.716Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>【会涉及剧情】</p><p>点进豆瓣搜索栏的热词发现《花束般的恋爱》和《纽约的一个雨天》都在国内上映了，两者显然是冲着情侣档去的，分别在海报打出了「我想见你」和「遇到对的人」这样的标语——而它们都是内核劝分不劝和的片子。这一反差让我感到有点戏谑。</p><p>《雨天》描绘主角盖茨比在纽约见到他的高中同学托勒时，进行了一段长达几分钟的频繁切镜——当你感到眩晕并开始怀疑是不是主角太过大牌，需要通过剪辑手段营造对话时，两人终于告别，并在镜头同框，又迅速走了出去。我有理由怀疑导演在利用这种方式让观众体会到盖茨比与周围人相处时的别扭。</p><p>《花束》则着重于表现男女主的合拍，爱好、打扮、习惯……即便在分手后偶遇的那个场景，两人仍对各自的伴侣表达着相似的观点，然后同时站起身试图去劝说一对分享耳机听歌的情侣。</p><p>我们从盖茨比的嘴里听到一个个名字、名词、典故，这些显然不是他脑袋里的一潭死水，盖茨比对它们有着足够的了解。也因此觉得如今的纽约肤浅，怀念并追求着老纽约。怀念旧的，是因为对现状的不满，文化总是举着复古的旗号对现有的秩序发起进攻。《雨天》的主题不是恋爱，而是文化。</p><p>虽然《花束》的男女主在这个文化秩序里有着巧合到电影才可能出现的一致，但双方的爱好本身并没有被刻画得很深——这不是一部聊两个亚文化的同好谈恋爱的片子。于是我们看到两人能举出很多一致的名词，对事物有一样的感叹，却没有表现出更深的交流——直到男主麦展示自己为爱好所创造的电影时才表达了这种不一致，女主娟看着这部电影睡过去了。</p><p>当谈到与现实接触时，《花束》中父亲撤去了给麦的生活费；而《雨天》里纽约女孩茜反驳盖茨比说「我察觉到你也没有拒绝过家里给你的钱」时，盖茨比绕过了这一点，微笑着回答「你太坏了。」伍迪艾伦经常在作品里通过年轻女孩的坦率话语来揶揄主角的一些想法。如果我们严格一点，这里显然是对盖茨比——盖茨比所代表的这一类人，年轻的、新的「知识分子」的讽刺。</p><p>《雨天》对待角色要温柔得多；《花束》里的角色则要面对现实的困境。</p><p>我们看到一系列细腻的生活——买了却没时间玩的游戏、停在第七卷的漫画、工作打乱的约定、疲惫到无暇性生活的夜晚、一个更幽默/体贴的男人……在《花束》里，每个有所追求的人在面对现实时都干脆利落地失败了。这很容易让观众得出「爱好、爱情，或者因爱好导致的爱情在现实面前很脆弱」这类结论，但我们换个角度则能发现，其实电影的主题是「现实」。</p><p>在两人去海边游玩时，电影就表现了娟的不安全感——麦去买食物不见了，娟抱怨说「你别突然消失啊」。后面两人在电车上谈起那对纹了一样纹身的情侣，麦问「难道你（对我们的爱情）没信心吗？」娟开玩笑说「你也可能会出轨」。</p><p>娟一直抱着悲观的期待去积极地参与，她能够看到现实下会发生什么，但她还是投入进去了——也许我们可以看出这一点：悲观的人做事反倒更能坚定初心，因为他们的初心是在看到可能的结局后确定下来的。</p><p>把这部电影的主题从「契合」转到「现实」故事就很好理解了——我们不需要讨论男女主是真契合还是假契合，我们关注男女主对待现实、生活的态度。娟一直到结局也没有改变自己对生活的理解——从故事中能看出娟显然是个有执行力并且果断的人，起了考会计证书的念头就备考且很快考上了，有了新的想法后迅速地从医院辞职。</p><p>比起《花束》推演角色如何应对现实的困境，《雨天》则更像是一个过来人从他日记里抽出一段格言式的句子。最后盖茨比选择留在纽约，这个至少还拥有浪漫的地方。我们看到伍迪艾伦，这个狡猾的老头，明明有一口袋糖果却只愿意留下一毛钱——我们怎么还能期待更多呢。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;【会涉及剧情】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;点进豆瓣搜索栏的热词发现《花束般的恋爱》和《纽约的一个雨天》都在国内上映了，两者显然是冲着情侣档去的，分别在海报打出了「我想见你」和「遇到对的人」这样的标语——而它们都是内核劝分不劝和的片子。这一反差让我感到有点戏谑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《雨天》描绘主
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在人间漂流</title>
    <link href="https://leay.net/2022/02/27/sonny-boy/"/>
    <id>https://leay.net/2022/02/27/sonny-boy/</id>
    <published>2022-02-26T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-27T15:06:27.759Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《漂流少年》是一部形式优秀到容易让人忽略其内容也很扎实的作品，以下是我对它的一些想法——这注定肤浅无力，但代表了我对它的喜爱和真实感受。</p><p>前三集让我以为动画在借设定暗喻校园里那些似乎只有当事人知道的事——霸凌、歧视……明明都是些陈词滥调，但不知道为什么，周围的人，即便是那些大人，都觉得是你的问题。他们又不是没当过小孩，为什么要假装不知道呢？</p><p>四五集被叙事引导，以为要讲「错的不是我而是这个世界」的故事，随着这个念头被动画自己否定，又觉得这个故事是对社会的侧写。</p><p>动画里的「高中毕业生」角色们不仅仅是个符号，而是作为这个故事必不可少的载体。高三——面临着「重大的」抉择，无限的可能性由此展开，未来充满希望。但真的度过那个阶段回头看，其实最美好的日子已经在期待中逝去了。万事万物似乎都如此，最美好的永远是期待。</p><p>在这种看法里，故事里的「超能力」就成了一个简单不过的喻体。像是明星——这个有着政治家境的男孩，有着「不愧是特权阶级」的手段（无论是漂流前还是漂流后）；学生会长波妮，被抛入了另一个世界还在做题；也有漂流后如鱼得水（获得攻击性超能力）的不坦率小哥朝风——离开学校后反倒比较吃得开。</p><p>第六集故事从「漂流」转向类平行宇宙的世界观加上电影剪辑这一迷影设定让故事变得更加有趣了。「把我们剪辑回去」——回去。这是不是意味着那个剪辑版里的故事才是真实世界所发生的呢？我们在剪辑版里看到主角长良它糟糕的家庭环境、没有第一集里那么贴心的班主任、被误解……还有希的死亡。希说她的能力是指南针，可以看到别人看不到的「光」。在观看剪辑版时，希说感觉到很强烈的光，那么「光」代表的是我们所经历过的那些「真实」吗？回到整个故事看，既然剪辑版里希的死亡是真实的，那么我们也有理由相信前面那些内容是真实的。希显然是区分现实的一把尺子。</p><p>接下来的七、八、九、十集酣畅淋漓，隐喻的单元剧交代了几个主要角色，每集都有意料之外情理之中的点子。长良作为「罪人」进入了一个西西弗斯般反复将塔上的水泥往下搬的世界；山彦开口讲述 5000 年前他还是人类时的故事（<mark>这单集做的太好了，我爆哭。</mark>）；庄和诚司这对双胞胎兄弟的对决，瑞穗猫咪的背景；希、朝风、骨折三人的羁绊。</p><p>最后两集回程。发明家小哥拉吉塔尼讲了两个故事，一个关于「思乡病」；一个关于「发明死亡的男人」。我对这两个故事的解读是：一，人会欺骗自己的记忆，偏向于认为以前很美好。拉吉塔尼选择留在漂流的世界，大概是因为他对「现实」没有光环。二，把时间拉长看，一切都毫无意义。</p><p>但拉吉塔尼在第二个故事说「人生就是永无止境的徒劳。但我想就是因为毫无意义，因此活着的这瞬间才会如此光辉宝石。」以及最后一集长良说到「因为那就是希看见的光」，这两个说法其实很模糊，同义反复。角色有想清楚他们的困境吗？或许创作者也没想清楚。当然，不清楚也无所谓——如果我们更在乎这部动画带给我们的感受。显然《漂流少年》也是朝着这一目的创作的。</p><p>分别前希对长良说「<mark>就由还记得的人来说『我们做朋友吧！』，我一定不会拒绝你。</mark>」但离开漂流到了另一个世界的长良，在接触到这个世界的希后却什么也没做。</p><p>我把这也看作暗喻——人的心意，短时间的是不会改变的。我相信这是动画想要表达的一部分，我也很喜欢这一点——它没有止步于故事的高潮。但我讨厌它把高潮后的东西逃过去了一大半，理由是「还有其他重要的事」——这句台词出现过两次，一次是回程前瑞穗对拉吉塔尼解释为什么想回去；一次是回去后瑞穗问「要不要去打工呢？租一间房把猫接回来」，长良用来安慰对方。</p><p>真的还有其他重要的事吗？什么其他的、重要的事呢？</p><p>诚然，人会后悔，然后忘记曾后悔过继续后悔。但我感受不到为什么「这是希看见的未来」，也怀疑主角把「这是我的选择」当作偷懒。</p><p>但是回头来，让我们看看这些细节：屏幕碎掉的手机、粘在身上的羽毛、似乎倒转了的时钟……「漂流」似乎更像是角色们想象的实体化。一开始长良出场，他有着耐心体贴的班主任——这一点和第六集剪辑版里的人物形象完全不合，我们可以把这看作长良的期望；然后明星——这个特权男孩出场，漂流的世界就突然有了各种规则；再到坚定我这一想法的——瑞穗说自己接了猫，于是漂流的世界就有了陪伴她的猫（但最后一集明示了瑞穗还没有接回猫），以及瑞穗在说了自己漂流前就有超能力后「有人在漂流前就有超能力」就成了很正常的一件事；一开始瑞穗和老师戴着的一样的戒指，在后面这只戒指却不见了——如果拿瑞穗爱慕着老师，想要和老师戴着一样的戒指，所以一开始在漂流的世界就戴着这个戒指，后面放下了戒指也就消失了，就解释得通。</p><p>这种猜谜很有意思，但过于钻进去就也没意思了。我很喜欢这部动画营造的那种氛围，特别音乐总是插入得很在点子上。我从这种氛围感受到的乐趣要比从逻辑上理解它多得多。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;《漂流少年》是一部形式优秀到容易让人忽略其内容也很扎实的作品，以下是我对它的一些想法——这注定肤浅无力，但代表了我对它的喜爱和真实感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前三集让我以为动画在借设定暗喻校园里那些似乎只有当事人知道的事——霸凌、歧视……明明都是些陈词滥调，但不知道为什么，周围的人
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>还是要说话</title>
    <link href="https://leay.net/2022/02/24/hai-shi-yao-shuo-hua/"/>
    <id>https://leay.net/2022/02/24/hai-shi-yao-shuo-hua/</id>
    <published>2022-02-23T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-27T15:07:11.518Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你拿起了逻辑的巨刃，从此互联网上一大堆内容对你来说都毫无意义。你甚至无需理解，光是看遣词用句就能判断对方有没有胡说八道。</p><p>你说，它们没有形式、没有内容、没有上下文。</p><p>你越发熟练地戳破别人的疏漏，少掉了很多焦虑与愤怒——你没有停留在这，攻击没有给你带来任何快感。你意识到自己相信的东西也不是那么坚不可破，甚至说你不再拥有能够相信的东西。</p><p>你觉得应该有一个肯定的东西，于是开始寻找。却只能或者停留在一个解答，或者接受这种不牢固。</p><p>但让我们回头再看这个场景：你发现了一个与你相反的观点，然后把问题归咎于对方没有逻辑、不知道更本质的问题。</p><p>这有效吗？</p><p>它似乎只对你有效。于是逻辑成了一种治疗，它让你以为掌握了权力，让你能心安理得。</p><p>它并没有改变最开始的状况——让我们回到最开始的状况：你发现一个与自己相反的观点，于是想要借说服别人来维护自己的合理性、或者（带着自己可能出错的态度）想要和对方讨论一下。</p><p>而即便大家都愿意就事论事，还面临着「是否我们需要一个讨论的根基或交流的框架」这样的问题。想象这个场景：A 说有钱真幸福；B 说思考真幸福。两个人说的是一样的幸福吗？存不存在哪种幸福比哪种幸福更幸福？又或者哪种幸福才是真幸福？</p><p>最后，讨论的人愿意尝试捋清这些概念，也不可避免地出现：最后大家握手相笑，没错，在你的那个层面、要是按这样定义，你是正确的；但这么这么来说，我是正确的。</p><p>最后得到了什么？</p><hr><p>这里面有两个困惑。</p><p>一是「框架的神话」<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>——除非参加者具有基本假设的共同框架，或者至少除非他们为着讨论的目的同意这样一种框架，否则理性的、富有成效的讨论是不可能的。</p><p>波普尔对此进行了批评，其中最能解我惑的是这一点：「不可能互相理解」源于我们对讨论的苛刻——我们期望对峙、漫长的讨论将以参加者取得一致而告终。</p><p>从这个方面看，波普尔的观点显然是消极的。他并不认为讨论将会以取得一致而告终——这一点传承自他科学哲学的核心观点<a href="https://www.wikiwand.com/zh-hans/%E5%8F%AF%E8%AF%81%E4%BC%AA%E6%80%A7" target="_blank" rel="noopener">证伪主义</a>，我们持以一个观点就像身处一处牢笼，我们可以通过<strong>批评</strong>突破牢笼——获得批评的一个很好的方式就是观点的碰撞（理论上越是不相容的观点越能让参与者从中学到越多）。但同时 <mark>「这种自我解放的、冲破此刻的牢笼的理想，又会成为一个框架或牢笼的一部分——换言之，我们永远不会绝对自由。但是我们可以扩宽我们的牢房，至少能抛开甘受束缚的人的狭隘性。」</mark></p><p>另一个困惑则是这种框架的特例——「在讨论之前，我们是否应当对我们的词汇取得一致意见——也许是通过『界定我们的术语』来做到这一点」。</p><p>这个问题看似值得肯定，但麻烦之处在于——如果我们同意这一点，那么就不得不同意我们应该把「定义术语」的那些词汇也做一个定义。这样对定义的需求就导致了无限后退，没有尽头。</p><p>想到网络社区里一个常见场景：<mark>你发表了一番关于「XX」的看法，然后有人反驳：「你怎么定义『XX』？你说的 XX 不是真正的 XX……」</mark>。有的人在做出努力，他们说这是个复杂的概念，我尝试在什么范围下的什么限制内讨论这个问题……还有一种解决方式——你认为那些反驳者是没有常识的人，他们不能分辨最基础的概念。我看到有文章前两三段都用来进行「防杠声明」；有人温和或阴阳怪气「你说的对」——<mark>总之都表现出拒绝交流的样子</mark>。</p><p>波普尔对此的观点是：<mark>我们需要许多未经定义的术语，其意义只能在使用中大致固定下来</mark>——通过应用于理论之中的方式、通过实验的程序和实践而固定下来。因而这些概念的意义是可变的。但既然一种定义只能把已定义词的意义还原为未定义词的意义，那么所有的概念包括已定义词在内，<mark>其意义都是可变的</mark>。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup></p><blockquote><p>PS：波普尔在上面这段论述的下一段谈到了维特根斯坦——「那么定义要求的背后是什么呢？那是一种可从洛克一直回溯到亚里士多德的本质主义的古老传统；以及它所带来的信念：一个人如果不能解释他所使用的一个字意味着什么，那就说明“他没有给它以任何意义”（维特根斯坦），因而他一直在胡说。但既然所有的定义最终都必须回到未定义词，这种维特根斯坦式的信念就是胡说。这一些，我在别的地方已讨论过，这里就不多说了。」</p><p>我水平有限同时感觉这段话有歧义，读不出是在对维特根斯坦当时观点进行批评还是肯定。至少，虽然经常看到一些文章写波普尔和维特根斯坦的论战，但从波普尔对「术语」的观点来看，似乎与维特根斯坦后期的「意义在于使用」有相似的东西。</p></blockquote><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p>《通过知识获得解放》框架的神话 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn2" class="footnote-item"><p>《猜想与反驳》十一、科学与形而上学的分界 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;你拿起了逻辑的巨刃，从此互联网上一大堆内容对你来说都毫无意义。你甚至无需理解，光是看遣词用句就能判断对方有没有胡说八道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你说，它们没有形式、没有内容、没有上下文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你越发熟练地戳破别人的疏漏，少掉了很多焦虑与愤怒——你没有停留在这，攻击没有给你带来
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毫无防备就登上了这艘船</title>
    <link href="https://leay.net/2022/01/25/boat/"/>
    <id>https://leay.net/2022/01/25/boat/</id>
    <published>2022-01-24T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-01-25T15:41:31.154Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对生活的敏感度越来越低，偶尔冒出些灵光大多都经不起深究，其余则导向老生常谈。难以对细节共鸣，感觉强大了但表现得似乎越来越懦弱。很久没念过久了，但今天实在太糟，心脏像是一直在胸膛里浮着。担心很多事情，觉得难受、麻烦。</p><p>我想起中学时曾按着电视剧的模板做过的那些梦。比方说我会喜欢上喝啤酒，踩着拖鞋去买一大口袋零食。偶尔的归途故意绕远路去一所学校旁的文具店买些小物件。在公园里散步，固定的角落望几只叫不出名字的鸟，直到被人提醒那是风筝。会遇到些熟人，彼此总是心照不宣地保持礼貌。有很多的小乐趣，像是记住在哪一棵树拐弯，分辨云彩的形状，感受风的方向。我的相册会装下一个四季，用方形相框捕捉足迹所至见到的所有形式的熊猫。我会注意到有一类花总在晚秋开放很短的时间，而我在冬夜里经过时会招呼说今天也辛苦了，明年再见吧。</p><p>每个早起的日子我都会和有印象的面孔主动打招呼，而每个休息日我一定会睡到午后。周五我会去大快朵颐，在一家熟悉的店光顾至它开始偷工减料。回去的路上买一些生菜、鸡蛋、番茄、面条和火锅底料，冰箱里装着果汁和汽水。我的袜子会莫名其妙地失踪一只，纽扣又被洗衣机搅掉一颗。有个盒子放在衣柜的最底层，装着针线和各种型号的拉链。还有个小箱，里面有一套好用的电动螺丝刀，塞着换表带、贴膜、清灰等的各种工具。备用的感冒灵颗粒还有两个月过期，防水的创口贴只用过两张。一叠眼镜布被塞在墙壁上的收纳袋、好几条毛巾摆在待换洗的被套上。</p><p>我留着小学用到现在的笔袋。中学买的折叠桌还在我身后，上面摆着根本没读过早上出门却故意摊开的小说，这样回来开门时一眼扫过，就能假装出一种随意的温馨。我还是用着那把手动剃须刀，钝掉的刀片会被我拿用过的草稿纸包上好几层。窗帘会被忘记盖住的钢笔染上墨渍，而我的处理方式是将那一块卷起来当作看不见。好多的口袋、瓶罐、盒子我都舍不得扔，摆满了衣柜的顶部。用硬壳纸箱做了鞋架和桌面置物台、奢侈地拿朋友留下的马克杯当笔筒、借多余的鼠标垫作杯垫。</p><p>指甲可以拖够 12 天再剪，21 点后超市的熟食会打折，两公里能走 20 多分钟，180 路公交早上最好 8 点 10 分去乘。我会记下一些数字，会花上两年时间通过社交发言记录下别人的生日过农历还是阳历。会在各种论坛、App 上乐此不疲地积累数字，会看完豆瓣 250、几个常逛的贴吧升到 13 级、网易云经验爆表、bilibili 硬币自由。</p><p>有时候会在书店按原价买两三本书，在夜里带上耳机靠着墙闭眼听音乐。读过的书总是很快忘记，也从不尝试去理解。会有歌手的名字被反复默念，然后凭借知道他们而产生优越感，也保持着优越感。</p><p>我以为我还热爱着电影，我会买一个精致的票夹和大容量的硬盘。我会享受每次在影厅坐到闭幕，保洁阿姨从第一排收拾到第四排。我会在回去的路上遣词造句，包裹一片巨大的感动以期赠送给将来的人。我会在所有地方大声说话，不合时宜地高谈阔论；也会假装不经意地分享，实则借此展示自己高超的品味。我以为那些名字我永远都不会忘记，然后在和别人吹牛时当个讨厌鬼，时不时冒出两句尴尬气氛的字眼。</p><p>我会有一大叠草稿纸，用过的也舍不得扔，我在上面乱写瞎画。我一遍遍地默写曾经背诵的词句，直到心底泛起一阵酥麻的安逸，然后任由一切再变得陌生。我会和另一个人相隔不远坐在摊在地板的床垫上，我们的书堆放在一旁一定高过我们的眼睛。我们可以不说话度过一个下午，在夏日的假期毫无顾忌地从中午开始睡觉，直到有知了带我们从一个梦跳到另一个梦。我的窗子时常开着，尽管不是所有的夜晚都很干净。我会发呆，望着一片漆黑然后怀念幼时家乡的星空。我在一片巨大的想像里听到蛙叫和蝉鸣，萤火虫在果园里飞舞，蚊和蠓在胳膊和脚边晃荡。</p><p>我会充满热情，对一切未知满怀期待，每个早晨都有勇气对世界说感谢，完成很多很多自我感动的事，成为一个愚蠢却自洽的大人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;对生活的敏感度越来越低，偶尔冒出些灵光大多都经不起深究，其余则导向老生常谈。难以对细节共鸣，感觉强大了但表现得似乎越来越懦弱。很久没念过久了，但今天实在太糟，心脏像是一直在胸膛里浮着。担心很多事情，觉得难受、麻烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想起中学时曾按着电视剧的模板做过的那些梦。比
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>完美倒立</title>
    <link href="https://leay.net/2022/01/02/dream-tide/"/>
    <id>https://leay.net/2022/01/02/dream-tide/</id>
    <published>2022-01-01T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-01-02T08:03:21.093Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我随着节奏摇头，揣摩着台上的人是真唱还是假唱，心情在注意到前面有俩女孩正欢乐地蹦蹦跳跳时也愉悦起来。身旁哈哥收起他的相机「这种场合光站着好像有点尴尬。」我笑着说确实，然后狠狠地踩着鼓点晃了两下脑袋。</p><p>一个月前哈哥联系我说去看一出乐队现场，他运气爆表，在两个平台同时抽中了门票。我假意婉拒，说你还是约个女孩吧。他说 No。两天后他发了支 vlog，不无遗憾地表示如果有的话，谁不想和可爱的女孩一起看演出呢。嗐。</p><p>视频里的他一如既往地热情、真诚。我评论说「20 多岁、会剪视频、勇于表达、看见可爱的女孩会痴笑，未来可期。」</p><p>热情、真诚是我对哈哥的主要印象，也是我觉得对人最高的评价。</p><p>念书时，有次和哈哥在晚自习后的楼道捡到一张大概被人落下的试卷，哈哥当即做出决定「我们把它还回去吧。」他寻着卷子上的信息找到教室然后把试卷放到讲桌——一脸满足。我很不耐烦，催促着「好了么？快走吧。」</p><p>这种行为有什么意义？别人会知道你帮助过他吗？</p><p>后来我把这件事讲给哈哥，他说已经不记得了。当时哈哥也正发挥着类似的热情。他来到我的住处，不满这的杂乱，一脸兴奋地撸起袖子「咱们来做个大扫除吧。」好家伙，哪有人跑到别人屋子来做大扫除的。</p><p>我一直很反感那些一时兴起和自我感动，像是对故事里热血主角盲目且肤浅的模仿。记忆里，每次我认真对待别人的提议并投入进去后都会发现，对方其实无意分享或做点什么，只是分分钟热度或彰显品味。</p><p>我一开始对哈哥也很怀疑，觉得他中二、「假」。无数个细节的堆叠才让我意识到他真的就是这样纯粹的一个人——于是通过否定他来合理我自己这招就行不通了。负面情绪缺少创口贴源源不断地宣泄，即便我知道这是很不对的。可，为什么呢？为什么我明明很反感，那些糟糕的念头还是不断在脑海晃荡？一定有什么地方不对劲，由此我才开始反思自己。</p><p>偶尔会想起以前，然后感叹自己当时是个多么愚蠢又笨拙的胆小鬼。我觉得自己每个阶段都在积极的方面改变了不少，而他对我的影响尤其值得一提——我做过很多练习都是希望能配得上这世界还有他这样的真诚。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我随着节奏摇头，揣摩着台上的人是真唱还是假唱，心情在注意到前面有俩女孩正欢乐地蹦蹦跳跳时也愉悦起来。身旁哈哥收起他的相机「这种场合光站着好像有点尴尬。」我笑着说确实，然后狠狠地踩着鼓点晃了两下脑袋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个月前哈哥联系我说去看一出乐队现场，他运气爆表，在两个平台同
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>城市正在消失</title>
    <link href="https://leay.net/2021/11/21/undefined/"/>
    <id>https://leay.net/2021/11/21/undefined/</id>
    <published>2021-11-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-11-21T10:26:55.018Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>天空唤醒影子<br>悬铃木藏起叶子<br>人海被懦弱撕碎 扔进盒子<br>别往外看 城市正在消失</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;天空唤醒影子&lt;br&gt;悬铃木藏起叶子&lt;br&gt;人海被懦弱撕碎 扔进盒子&lt;br&gt;别往外看 城市正在消失&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
