<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2024-10-11T12:22:28.000Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>山是漫长地质年代里变化极其缓慢的浪</title>
    <link href="https://leay.net/the-mountain-is-a-very-slow-wave-in-the-long-geological-age-2wok1r/"/>
    <id>https://leay.net/the-mountain-is-a-very-slow-wave-in-the-long-geological-age-2wok1r/</id>
    <published>2024-10-11T11:24:43.000Z</published>
    <updated>2024-10-11T12:22:28.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>国庆和 YG 见面提到这个比喻，据说是刘慈欣在短篇小说《山》里写到的。刚刚去原文里搜了下没发现，想必又是误传？</p><p>呜呼。</p><p>这句话很有意思，我首先感到一种比喻的诗意。然后细想，可以说它也不过是语言的错位。</p><p>当我们说小孩有「诗意」，往往产生于他们讲出一些天真的言语。世界在他们眼里本就如此——当这通过言语表达出来，我们就被语言陌生的组织方式震惊。</p><p>这一点和通过翻译阅读到一些直译过来的句子时产生的惊奇类似。（YG 举了个例子说「彩虹」在法语中是「<strong>un arc-en-ciel</strong>」，直译是「天空中的弧形」）</p><p>在一些人的眼里，世界就如他们通过工具所描绘的那般。当我们绞尽脑汁去模仿、用随机数排列组合时，他们只是诚实地记录。</p><p>可以试想，在一个时间流速很快的星球，上面的生命可能会如我们看待浪一般看待山。</p><p>这个句子让我们超脱现实、拥有了类似外星人的视角。</p><p>人的一生也不会见到山的移动，但山的移动并不因人的一生而停滞。</p><p>另一方面我想到的是许多差劲的辩论题目，比如「XXX 是不是一种消费主义」……</p><p>我也想到许多糟糕的论断「XXX 本质上是一种 YYY」……</p><p>我们正经地把这个句子拆开来分析，当说「A 是【某种情况下的】B」时，显然 A 和 B 并不处于一种包含关系，而是当 A 和 B 共同拥有某种特质时，【误】将这种特质作为 B 本身，然后形容 A 是一种特殊的 B。</p><p>当说「山是漫长地质年代里变化极其缓慢的浪」时，山和浪其实都在运动，我们将浪的运动当作本质，说山的运动是一种特殊的浪。</p><p>然后，因为山在通常的角度讲，是稳定的，不会运动的，将其看作运动的，我们便在这种差异、语言的陌生搭配中感受到新奇。</p><p>语言的这类使用放在文学里是极好的，而一旦把它用在一些正经的讨论里。说「A 是【某种情况下的】B」时，没有意识到我们产生这样的念头其实是 A 和 B 共有某种特质，而误把 A 当作 B 的子集。</p><p>那就是误用了。</p><p>在较为严肃的讨论里，当我们说「A 其实是 B」时，对方就有理由反问「你说的 B 是什么意思？」</p><p>当 B 的意思被澄清了，「A 其实是 B」这句话也就可以被判断出真假。</p><p>我们举个例子——「在中国政府其实也是资本家」。</p><p>我相信，说这句话的人其实想到的是政府与资本家共有的某些特质。将它当作一种文学的表达甚至也能让人警醒或得到一些新的感受。</p><p>但是，当其放在一个严肃的讨论里，甚至认为政府是资本家的子集，那就不大合适了。</p><p>当说「A 其实是 B」时，对 B 进行澄清，规定 B 的用法后，也许我们还有其它的观点，但至少可以说「在这种语境，这个判断是对的。」</p><p>也就是说「在你对这个词汇的定义下，你这个句子为真。」</p><p>很容易发现，生活中大家总是在为这种定义争吵。（这种争吵在何种意义上是必要的？我们能做些什么？）</p><p>可以有不同的理解吗？</p><p>如果我们接受理解可以多样，那么重要的就不是一个句子的真假。（「山是漫长地质年代里变化极其缓慢的浪」是对的吗？）</p><p>而在于它带给我们的感受，以及，会带着我们走向何处。</p><blockquote><p>和 YG 聊起这个句子时使用 AI 创作了几条类似的，都不大有趣。国庆收假那天我在归途的路上倒是偶然看到一句老套的话「爱是最小单位的共产主义」。</p><p>我心想这个比喻真棒啊，但也发现许多人在批评。你瞧，语义是怎么变化的呢？</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;国庆和 YG 见面提到这个比喻，据说是刘慈欣在短篇小说《山》里写到的。刚刚去原文里搜了下没发现，想必又是误传？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呜呼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句话很有意思，我首先感到一种比喻的诗意。然后细想，可以说它也不过是语言的错位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们说小孩有「诗意」，往往产生于他
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>善意</title>
    <link href="https://leay.net/bona-fide-ed3ka/"/>
    <id>https://leay.net/bona-fide-ed3ka/</id>
    <published>2024-10-02T04:18:35.000Z</published>
    <updated>2024-10-02T04:21:49.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>警醒地意识到不求回报的善意也是一种构造权力关系的尝试。只图自己轻松，根本没有把别人放在平等的位置。</p><p>于是一端是「讨好型人格」，一端是对弱势方的隐性压迫。</p><p>这种生活的无意识在和「正常人」打交道时会被揭露~那就祝我们都能成为更「正常」的人。😛</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;警醒地意识到不求回报的善意也是一种构造权力关系的尝试。只图自己轻松，根本没有把别人放在平等的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是一端是「讨好型人格」，一端是对弱势方的隐性压迫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种生活的无意识在和「正常人」打交道时会被揭露~那就祝我们都能成为更「正常」的人。😛&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不聊政治的人不伤心——《思想验证区域》</title>
    <link href="https://leay.net/we-are-not-talking-about-politics-ideological-verification-area-b1khr/"/>
    <id>https://leay.net/we-are-not-talking-about-politics-ideological-verification-area-b1khr/</id>
    <published>2024-09-25T13:20:56.000Z</published>
    <updated>2024-09-25T14:28:26.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>下午在外面吃饭时听到俩人讲怀孕的同事来上班，好长一段时间都不会被安排麻烦的工作，语气带着羡慕与不爽。</p><p>我想着这公司还算不错，又想着这不是应该的吗？然后想到昨晚看着《思想验证区域》这档政治综艺节目在脑海里挥斥方遒的自己。</p><p>简单按政治倾向的左右来分，这些事情不是一回事吗？</p><p>是否愿意让渡一些空间给孕妇，是否愿意为了残障人士绕点远路，是否愿意为了福利制度的运行多交些税…</p><p>乃至于，网上常见的段子——是否愿意对公共空间的小孩多些宽容？</p><p>都属于「是否愿意为了弱势群体让渡个人利益」的问题。</p><p>我也常在一些问题上双标，面对那些「我会遭遇的困境」时我就是左派；我没机会遇到的事儿我就是右派。</p><p>比方说我之前讲<a href="/men-do-not-need-to-read-feminism-zgpxq0/">男人比起聊女权还是先做个正常人比较好</a>（反正谈女权的男人不都是为了性资源？），这种说法不也很傲慢？因为没有变成女人的可能性所以说着不谈女权每个人都有自己的问题这种空话，但是因为贫穷并且存在一无所有的可能所以成天当个键盘侠聊再分配假装自己悲悯。</p><p>当一款游戏面临道德倾向上的争议，拿「游戏重要的是好不好玩」来自我安慰。</p><p>我足够诚实吗？</p><p>我会点外卖所以外卖费用当然越低越好、速度越快越好；我又不打算养小孩所以公共场合的熊孩子能不能都闭嘴啊。</p><p>这些倾向在现实中的偏移是不是不可避免？</p><p>很容易想象一个人可能在社会福利方面偏左，但在文艺创作上偏右——「左」和「右」当然也只是方便使用的词汇。一个人可能在某些方面偏左，某些方面偏右。左右并不是一个实在的东西，你觉得自己属于左边，就任何事物、永远在左边。</p><p>然而，当我们戴上「左右」的眼镜去看一些常见的事情时，确实能如精神分析般辨认出自己与社会的「无意识」。</p><p>如果你支持财富的再分配，诚恳地讲，是什么让你不能支持女权呢？</p><p>如果你支持女权，又为什么不愿意在公共空间对小孩多些宽容呢？</p><p>之前我总觉得一个人应当立足于自己，从自己所在的环境、群体、场域去考虑，去成长、碰撞、迎接挑战、解决问题。那些问题是宏大的，这些问题是贴近我们自身的，许多事情我们没有经历过所以没资格提及。</p><p>很多问题就这样伪装着被忽略。</p><p>比方说移动支付等方式带来的便捷抛弃了许多老人。因为我不是老人他们也不在网上说话，所以我就假装不存在这回事。</p><p>但其实我家里会有老人；就算我家里没有老人，老人不方便这件事也完全可以从逻辑上推论。</p><p>对此，聪明的解决方案是什么呢——把问题转移给老人的后辈，将制度问题转为道德问题施行孝不孝顺这样的暴力。</p><p>啊，我们这些人呐，缩在壳里，早就注销了账号，不再看社会新闻。我们还能不能去真正做些什么？怎么做？</p><p>写在纸上的不算是答案。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;下午在外面吃饭时听到俩人讲怀孕的同事来上班，好长一段时间都不会被安排麻烦的工作，语气带着羡慕与不爽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想着这公司还算不错，又想着这不是应该的吗？然后想到昨晚看着《思想验证区域》这档政治综艺节目在脑海里挥斥方遒的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单按政治倾向的左右来分，这些
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>爱是一道（绿）光</title>
    <link href="https://leay.net/love-is-a-green-light-z1j1fda/"/>
    <id>https://leay.net/love-is-a-green-light-z1j1fda/</id>
    <published>2024-09-18T11:53:20.000Z</published>
    <updated>2024-09-18T12:07:44.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你从未表达过自己，所以总觉得不会有人「真正」理解你。而你又总是太自以为是地「看透了」别人。你怀疑怎么能爱上一个人，也不相信他们会对你产生爱。朋友贴心地安慰你说去尝试些资本主义的解决方案，释放欲望、展露脆弱、及时行乐。一种需求对应一种感情。你说你看不到这样的合理性。在你最低落的时候遇到了一个男人，你欲言又止，对方适时询问。于是再早或者再晚一点你都不会像那个傍晚一样讲那么多话，你明白对方鼓励的眼神就像你一样但你还是说了。这是命运吗？你抬头，如果能看到绿光的话。</p><blockquote><p>此为电影《绿光》的一点观后感</p><p>绿光是在日没之后和日出之前，出现的短暂光学现象，在太阳的上缘或是日没点的上方，可以看见绿光或绿色的光斑，通常只能维持 1 至 2 秒。——<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-sg/%E7%B6%A0%E9%96%83%E5%85%89" target="_blank" rel="noopener">绿闪光 - 维基百科，自由的百科全书</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;你从未表达过自己，所以总觉得不会有人「真正」理解你。而你又总是太自以为是地「看透了」别人。你怀疑怎么能爱上一个人，也不相信他们会对你产生爱。朋友贴心地安慰你说去尝试些资本主义的解决方案，释放欲望、展露脆弱、及时行乐。一种需求对应一种感情。你说你看不到这样的合理性。在你最低落
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回家</title>
    <link href="https://leay.net/go-home-2rbnpg/"/>
    <id>https://leay.net/go-home-2rbnpg/</id>
    <published>2024-09-14T11:44:25.000Z</published>
    <updated>2024-09-14T11:45:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>穿上方言、口音、母亲的血<br>穿上赤裸的身体在阳台风干</p><p>装回女儿、姐姐、一个个名字<br>装回皱纹的沉默<br>假装解不开鞋带<br>生活的踉跄是诗歌的换行</p><p>迷途的人总不愿意敲门</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;穿上方言、口音、母亲的血&lt;br&gt;穿上赤裸的身体在阳台风干&lt;/p&gt;&lt;p&gt;装回女儿、姐姐、一个个名字&lt;br&gt;装回皱纹的沉默&lt;br&gt;假装解不开鞋带&lt;br&gt;生活的踉跄是诗歌的换行&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迷途的人总不愿意敲门&lt;/p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>啊讲讲「爱」这回事</title>
    <link href="https://leay.net/ah-talk-about-love-11pcct/"/>
    <id>https://leay.net/ah-talk-about-love-11pcct/</id>
    <published>2024-09-11T11:26:51.000Z</published>
    <updated>2024-09-11T12:07:54.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>让我们想象在一段关系中，A 的手被划伤了，此时 B 可能会——及时关切——或者无动于衷。我们可以给出一些浅显的理由，比方说在 B 的概念下这种伤口可能算不得什么、很「正常」；或者 B 就是比较顿感；或者 B 有点冷漠。</p><p>我们可以诉诸「依附理论」这样看起来更合理的解释，说也许是因为 B 在幼年经历/看到或者缺少养育者对受伤的行为，从而习得这样的态度。比方养育者可能会说「你要勇敢」「别来烦我」……</p><p>那么有些行为对某些人来说就是先天的，那些在「正常家庭」里长大的孩子就是会（表现得）更有感情。</p><p>一旦社会秩序要求人更有同理心一点，鼓励你去「成为」一个更好的人，以及各种关系里的约束。另一部分在幼年有所缺失的人就不得不去做大量的练习以适应。</p><p>这种缺失很常见。</p><p>很容易想象，人们会自然地把「练习」当作去学习规则。一旦我们掌握了「爱」的规则，那么我们就可以根据形式去行动，从而也能成为一个可爱的人。</p><p>然而没有这样的规则。规则是达到某个状态后的回溯。想象会有这样的对话：</p><ul><li>你这是溺爱</li><li>这不是真正的爱</li><li>你只是控制欲</li></ul><p>或者我们说，爱是一场通过游玩了解规则的游戏，学习规则也是游戏的一部分。我们讲不出规则我们只是去玩它，而一旦我们能讲出规则，我们就已经掌握了它。但这种「掌握」依赖语境、依赖玩家对它的承认，「承认」需要勇气和耐心去达到。</p><p>所以，什么是爱——被承认的爱就是爱。如何爱人——让对方感受到爱。</p><h2 id="附录爱的规则"><a class="markdownIt-Anchor" href="#附录爱的规则"></a> 附录：爱的规则</h2><p>（1）被爱。</p><p>（2）我要成为一个值得被爱的人。</p><p>（3）我要去争取名利、权力、身材、打扮、关心他人、谦虚、谨慎。</p><p>（3.1）我不同意。我不是为了被爱去做这些事，这是我自己的选择。</p><p>（3.2）我自己的选择——这是假象。我要做自己——用和别人一样的方式做自己。</p><p>（4）我不必去「做」。每个人都值得被爱，会有人来爱我。</p><p>‍</p><p>（1）爱人。</p><p>（2）我爱这个世界，连带着世界爱陌生人，爱你，也爱我自己。</p><p>（2）我爱你，因此爱我自己，连带着这个世界也可爱。</p><p>（3）爱是一种给予，是一种牺牲。正因为牺牲是痛苦的，所以应该这么做。</p><p>（3.1）我的牺牲，期待着回报。</p><p>（3.2）我不求回报，爱对我来说是一种态度，性格上的倾向。</p><p>（3.3）不求回报的爱是一种病兆。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;让我们想象在一段关系中，A 的手被划伤了，此时 B 可能会——及时关切——或者无动于衷。我们可以给出一些浅显的理由，比方说在 B 的概念下这种伤口可能算不得什么、很「正常」；或者 B 就是比较顿感；或者 B 有点冷漠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以诉诸「依附理论」这样看起来更合理的
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>给出不喜欢「原生家庭」这类说法的一个解释</title>
    <link href="https://leay.net/gives-an-explanation-that-does-not-like-native-family-2asz4k/"/>
    <id>https://leay.net/gives-an-explanation-that-does-not-like-native-family-2asz4k/</id>
    <published>2024-09-11T10:48:58.000Z</published>
    <updated>2024-09-11T11:29:27.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当把「问题」归因给「原生家庭」时暗含着对「问题」的承认，而即便我们承认，「问题」也从来没有/不能靠着这种归因被解决。</p><p>如果真的有「问题」存在，当意识到「原生家庭」这类说法的时候问题就已经解决了才对。我们意识到一种「错误」的思维/生活方式，继续往未来走时就足以避免。</p><p>这种「意识到」的契机也并不是非得交给「原生家庭」不可，通过批评社会啊、别的什么「坏东西」也可以做到。随便给出一个定义，世界就能被二分。我在的地方就是好的，另一边都是坏的。</p><p>我们只是需要个东西来承载对现状的不满。</p><p>我不否认这种方式，甚至赞同。收拾好过去，面向未来。虽然「收拾过去」这行为其实没什么必要，但若是能让我们好受点也挺好。</p><p>如果我想伤害你，伤害了你。我不需要拿「谁叫你曾今伤害了我」来做解释。</p><p>我也不需要拿「谁叫我曾今被伤害过」来做解释。</p><p>如果你伤害了我，这份伤害也不会因为「你被伤害过」得到解释从而被消解，它只是因为我爱你而被掩盖。</p><p>我就是这样一个人。我就是成为了这样一个人。</p><p>我会爱，我会恨。因为我是我。我接受发生在我身上的一切，那些我无法控制的，那些我选择的。</p><p>我也承担我做出选择的后果。</p><p>也许有人套用「原生家庭」这类框架成为了不太友好的人，充满戾气，活在过去。我可能没资格说理解他们，但我接受他们的存在，就如接受我自己的存在。</p><p>只是没必要做出一些（通常是伤害别人的）行为前先用这套框架做出解释——这表示其实行动者也觉得这样可能不太好，所以要给自己的冒犯合理化。</p><p>这样啊，药也变成了毒。</p><p>再回到第一点——这是否真的是一种「问题」？</p><p>当我们接受一个原因，也就意味着承认一个问题。我要说，不，这问题并不存在。</p><p>如果有，那是「他们」的「问题」。</p><p>我们只是成为如今的样子，而这样的我们不大适应你们的秩序。我们要做的，无非只是调整自己，去适应你们。</p><p>不让你们来适应我们是因为你们太笨。😜</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;当把「问题」归因给「原生家庭」时暗含着对「问题」的承认，而即便我们承认，「问题」也从来没有/不能靠着这种归因被解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果真的有「问题」存在，当意识到「原生家庭」这类说法的时候问题就已经解决了才对。我们意识到一种「错误」的思维/生活方式，继续往未来走时就足以避免
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从 21 世纪安全撤离</title>
    <link href="https://leay.net/security-evacuation-from-the-21st-century-28u3ib/"/>
    <id>https://leay.net/security-evacuation-from-the-21st-century-28u3ib/</id>
    <published>2024-09-07T12:38:19.000Z</published>
    <updated>2024-09-07T12:40:39.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>16 岁的情绪简单得随着别人的微笑起伏，以为女孩不喜欢我们只是因为没有零花钱。后来年轻时的自卑长大，一切困境都被蒙上求而不得的影子，所有问题都停留在十年前。</p><p>我们以为现状和孩提同构，我们的心脏变得坚硬，我们忘记少年的愤怒。那些拯救世界悄然离去深藏功与名的梦我们已经好多年没做过。</p><p>我们相信自己本可以更好，我们不本来就在成为一个更好的人吗？我们发现砸坏的窗子后来被谁补上了，我们想起老师念叨「你的未来不在窗外」的那堂数学课，我们看到放学贪玩没回家的那个傍晚家长翻遍了每一条小路…</p><p>我们怀念年轻时的一切，荷尔蒙挥洒却不需要考虑承担任何代价。我们 16 岁想象的勇敢成为我们记忆里的 16 岁。</p><p>所以啊，这电影还是属于那些过去或者现在过得幸福的男孩们，这是怀旧的入场券。可是每一次破碎都应当是为了更加坚韧。导演打了个喷嚏发现自己还在 1999，2011 的我们抱着破碎的心奔向 2020～</p><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;16 岁的情绪简单得随着别人的微笑起伏，以为女孩不喜欢我们只是因为没有零花钱。后来年轻时的自卑长大，一切困境都被蒙上求而不得的影子，所有问题都停留在十年前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们以为现状和孩提同构，我们的心脏变得坚硬，我们忘记少年的愤怒。那些拯救世界悄然离去深藏功与名的梦我们已
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>但是夏天还没结束</title>
    <link href="https://leay.net/but-summer-is-not-over-yet-24lahl/"/>
    <id>https://leay.net/but-summer-is-not-over-yet-24lahl/</id>
    <published>2024-08-19T14:21:07.000Z</published>
    <updated>2024-08-21T16:59:47.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>电影《夏天的故事》里男主过着一种形式主义的生活。他不愿意做出任何选择，只是等待着命运来把握他。刚好他稍微有点才气和运气，因此大概也总能活得顺遂。电影由这点扩展出困境——当偶然纷至沓来，你不得不作出选择时又当如何？</p><p>对应的情节是男主面临着决定同一时段和三个女孩中的哪一个去约会。结局是朋友打来电话让男主去取琴——好啊，「音乐优先」。于是男主又一次有了「正当的理由」避免做出选择。</p><p>我喜欢电影通过男主的视角展示出一种生活方式，并且指出了这种生活方式可能带来的问题。于是片中所及的爱情和性格各异的人物只是落在生活上的变量。电影有尝试给出解答吗？片中角色苏兰说男主太钻牛角尖了，这能不能作为对问题的定位与答案？</p><p>也许不能。作为苏兰对男主的评价，「钻牛角尖」只能从反面反应出苏兰的个性——干脆、利落，全心全意地爱我或者不爱。</p><p>虽然不足以作为答案。但作为对比，或许这样的处世方式能指出男主脱离困境的方向？</p><p>由此我们可以尝试做些一般影评会做的，去分析三个女角色的个性、说的话、做的事，假定三个女角色其实「象征」着男主内心的不同面向……</p><p>从男人的角度，把女孩们归类为红玫瑰与白玫瑰；从女人的角度，把女孩们当作千姿百态的可能性……</p><p>电影讲的是爱情，让我们回到爱情吧。</p><p>男孩在爱情面前尝试做出选择——多么自恋的讲法。三位女角色又何尝不是在斟酌评判着这个男孩呢。</p><p>不同之处在于面临选择时，三个女孩都有着明确的偏好。女孩们或者把男孩当作试图建立亲密关系的对象，或者当作备胎，这一点在她们心中是明确的。而这正是男主无法达到的。我们可以说男主不试图去评价别人，也可以说男主完全不知爱为何物。总之，他「不想不计代价去争取」，而只想等着可能性坍缩至唯一，乃至——男孩也曾多次表示，坍缩至无也可以接受。</p><p>电影将男女之间的感情呈现出一种自明、没有道德评判的层次。（异性）朋友、情人、恋人。正是在这种感情的层次中，我们可以看出，男孩正因为太知道「爱」应该是什么样的，于是反而（自欺欺人地）不肯将自己与女孩们的关系分出层次。</p><p>或者我们说，他内心过高的道德标准使他别扭成伪君子。</p><p>比方三位女孩都能很坦然地谈自己的男友、情人，而男孩总是固执地讲朋友、「不是那种关系」……当玛戈说你可以给另一个女孩琳娜谈自己有和别的女生交往哇，显得你也很有魅力。男孩说我不喜欢这种膨胀，我希望她喜欢的是我本人。但反应至我们所看见的，是男主似乎在避免于心爱的女孩面前暴露「脚踏多只船」。</p><p>就像如今网上也喜欢提情绪价值、搭子这些词，词汇被批量生产，定义越来越精确，感情被细分以适应现代人。这种区分（以及电影里呈现出来的层次）也许是一种答案，人或许应该袒露自己的欲望，并将之归类。</p><p>是这样吗？然而我们可以说，爱情终究也只是人生中小小的课题之一。假如爱情真的有那么重要，且男孩认识并承认这种重要，那么他也许就（应当）能投入自己的激情去做出些行动（如同为了生存需要工作），将自己从犹豫、迷惘、等待偶然性降临这种状态中脱离，去过一种有爱滋养的生活。</p><p>然而呢？男孩最后逃向了音乐。运气好的话他也许会遇到另一个女孩，顺利地交往。但生活中的难题啊，越往未来越多。</p><p>‍</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;电影《夏天的故事》里男主过着一种形式主义的生活。他不愿意做出任何选择，只是等待着命运来把握他。刚好他稍微有点才气和运气，因此大概也总能活得顺遂。电影由这点扩展出困境——当偶然纷至沓来，你不得不作出选择时又当如何？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对应的情节是男主面临着决定同一时段和三个女孩中的
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
