<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2024-04-18T15:23:29.910Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>思源笔记插件或挂件几款</title>
    <link href="https://leay.net/2024/04/04/siyuan-plugin/"/>
    <id>https://leay.net/2024/04/04/siyuan-plugin/</id>
    <published>2024-04-04T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-18T15:23:29.910Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>试着换用思源笔记，为了将之前的工作流迁移过来，这阵子爆肝，在阴暗的出租屋一边抠脚一边写插件。这里做个聚合：</p><ul><li><a href="https://github.com/hqweay/siyuan-href-to-ref" target="_blank" rel="noopener">一键对选中块内的引用或链接进行处理</a>：一键将选中块内的链接转换为引用、文本等。</li><li><a href="https://github.com/hqweay/siyuan-auto-link-title" target="_blank" rel="noopener">自动获取网页标题</a>：在文档内粘贴链接时，会自动获取标题并以 Markdown 形式粘贴。</li><li><a href="https://github.com/hqweay/typography-go" target="_blank" rel="noopener">中文排版插件</a>：标点转换等。</li><li><a href="https://github.com/hqweay/widget-inline-extractor" target="_blank" rel="noopener">行内元素抓取</a>：获取文档内的行内元素并以列表形式作为挂件展示。</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;试着换用思源笔记，为了将之前的工作流迁移过来，这阵子爆肝，在阴暗的出租屋一边抠脚一边写插件。这里做个聚合：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/hqweay/siyuan-href-to-ref&quot; target=&quot;_blank&quot; r
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="学习折腾" scheme="https://leay.net/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8A%98%E8%85%BE/"/>
    
      <category term="项目" scheme="https://leay.net/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8A%98%E8%85%BE/%E9%A1%B9%E7%9B%AE/"/>
    
    
      <category term="Project" scheme="https://leay.net/tags/Project/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>而今我们温顺得像一面镜子</title>
    <link href="https://leay.net/2024/03/15/normal/"/>
    <id>https://leay.net/2024/03/15/normal/</id>
    <published>2024-03-15T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-18T15:23:29.906Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="display:flex;justify-content:center">让没有野心的年轻人迅速死亡<br>好让应该正常的人能正常生长<br>世界诊断出你关于天真的疾病<br>拥有一切禁止讨论的症状<br>接受治疗的 假装陌生<br>将过去解释成想要的样子抵抗悔恨<br>我们身体发福 刀枪不入<br></div><blockquote><p><a href="https://www.douban.com/group/topic/2462178/" target="_blank" rel="noopener">《穿裤子的云》</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;div style=&quot;display:flex;justify-content:center&quot;&gt;让没有野心的年轻人迅速死亡&lt;br&gt;好让应该正常的人能正常生长&lt;br&gt;世界诊断出你关于天真的疾病&lt;br&gt;拥有一切禁止讨论的症状&lt;br&gt;接受治疗的 假装陌生&lt;br&gt;将过去解释成想要的样子
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>动态的频率是生活的节奏</title>
    <link href="https://leay.net/2024/03/09/life/"/>
    <id>https://leay.net/2024/03/09/life/</id>
    <published>2024-03-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-18T15:23:29.902Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前阵子出门了，难得喔。体验不是很好，天空灰蒙蒙的。躺在草地上和同行的伙伴说些胡话，焦虑、希望，股市大跌、世界和平。发在社交平台的炫耀被森林老师评论，我说想起念书时和你躺在教学楼旁的草地晒太阳的日子，他说还闻着桂香。我说对，还有桂花。</p><p>喜欢这份惬意。恍惚刚来的夏天，日复一日地虚度。屋外蝉鸣清澈，窗子被梦涂满童年。</p><p>欣喜之后的平静总是分外低落，我又开始念旧。往事排开，我变回那个聊天后会绞尽脑汁思考自己有没有说错话的小孩，回到出神望着天空被老师教导「你的未来不在那边」的教室。很多很多东西都好久好久没有出现过了啊，记忆总是在意想不到的时机想起。像是「可导必连续」这样的咒语和一些孩提时的梦。</p><p>比如也曾想像班里来了一个转校生，聪明、阳光、热情、矫健，每个孩子都想和他交朋友。在大家的注视中，他却来到我的座位，挡住正在阅读的书，招呼道，「嘿，好久不见。」原来，在没有人知道的地方，我们早已经是朋友了。</p><p>但好像有开关按下，我开始忘记自己的懦弱，嘲笑别人的勇敢。积攒的欲望被塞进数千部标记了「想看」的电影、丢进各种各样的「收藏」。梦不再反应潜意识，人都慢慢变得无聊普通。</p><p>想起有一天我请假了，什么也不干。早上在熟悉的时间被合租室友洗漱的声音吵醒，我就躺在床上，听声音想象着他的行动。听着他走出卧室、刷牙、洗脸，迈向阳台……然后门被关上发出巨大的噪音，突然安静，厕所漏水的水滴声变得清晰。我什么都不想，然后什么都想。过得很没有实感。别人的时间在往前走，而我停下来了的感觉。难得的假期也没有特别愉快。</p><p>拥有了一天作为年轻人在工作日的大街上闲逛的资格。这个想法也让我难过，就像这一天并不属于我，我也不属于这一天。午夜十二点前必须返回，这个世界就是这么设计的。</p><p>每次在打工时接到推销或者诈骗电话我也会生气，我想如果我是他们我就会与工人们错开时间。难道他们不知道这点吗，他们干活时我也在干活？噢不，他们当然明白。只是我不是他们的目标客户，我没有能力贷款一百万去消费，也没有空闲去领取五百万的大奖。</p><p>只有天之骄子和 20 多岁高学历的健康男性才算是「正常人」，这个世界就是这么设计的。</p><p>这个世界就是无数的幻觉，人类在其中竭尽全力欺骗、争夺、操控，试图在「我们想要让哪一种幻觉生效」上达成一致。阵雨和牙痛都要让位于这一点。</p><p>是吗？是这样吗？也不是吧。就像《铃芽之旅》里的少年因为拯救世界错过了考教师资格证多少也会有点遗憾。《天空之城》里的小女孩因为长发被剪掉也会伤心。就是，那些困境并不会因为别人的眼光变得无足轻重。5 岁面临的问题、15 岁面临的问题、25 岁面临的问题，没有一起放学回家的朋友、没能考上心仪的学校、没来得及讲的话和见的人、暗恋的男孩还没回复留言…也是重要的事情。</p><p>可总是要穿的时候才发现丢了只袜子，写错字惊觉不见橡皮。心情一旦识别就已经在那之间。总是这样的。<br>什么日子多雨、何时有应季的蔬菜、哪个月份考虑加衣。回过头来也已经感受到了。即便时机总不够恰当。总是这样的。</p><p>我变得没有耐心，看电视剧总是快进，倍速，我想这是因为我的品位比导演高，我知道什么时候应该加快节奏什么时候应该剪辑。<br>我开始用厌恶替代一切表达，不屑装饰观点、讽刺发泄情绪、讨厌什么显得聪明……<br>我觉得自己成了一个很坏的人。和同样傻乐的家伙们在公园里滑滑梯、坐跷跷板、热络地讲发财的美梦。安慰自己没关系，也还有人没来得及长大。</p><p>我们读书、工作，逃跑、拥抱。在局促潮湿的房间里握着手机，点击、滑动，对话框、新闻，食物、猫、音乐、女孩。烈日下汗水浸透衣衫，钢筋、水泥，瓦刀、卷尺，口音、水壶，装满尘埃的肺与偏头痛。<br>我们努力、怒吼、嘲笑、谩骂，生活迫在眉睫时没人慌了手脚。<br>我们不再有勇气邀请别人进入房间，掏出自己收藏的破玩具。<br>我们坦然地真实与脆弱，但从不表现得有所需要，假装是一个可爱的人。<br>我们每一次沉默，都是与灵魂的谈判。<br>条件是延长向命运屈服的界限。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;前阵子出门了，难得喔。体验不是很好，天空灰蒙蒙的。躺在草地上和同行的伙伴说些胡话，焦虑、希望，股市大跌、世界和平。发在社交平台的炫耀被森林老师评论，我说想起念书时和你躺在教学楼旁的草地晒太阳的日子，他说还闻着桂香。我说对，还有桂花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喜欢这份惬意。恍惚刚来的夏天
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回忆一遍那天午后</title>
    <link href="https://leay.net/2024/02/20/home/"/>
    <id>https://leay.net/2024/02/20/home/</id>
    <published>2024-02-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-18T15:23:29.902Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>过年回家时工头让我买动车票，说给我报账。我舍不得，问他能不能买普通车票，多余的钱留着过个年。他当时笑着说了声你呀就没再接话。我也没好意思继续开口。除夕那天中午母亲炒了俩菜，饭桌上我提起这件事。父亲也说了句你呀，我就嘿嘿地笑。母亲说出门在外该厚点脸皮，不如问问老板说的报账还算数不。我说难得了。</p><p>我们围着炉子吃饭，火炉中央热着一块速食披萨。那是我年前在一家超市做装修时买的。当时我寒暄问店家说她这打工咋样，她挺高兴地和我讲了讲平时要做的事，卸货、收银、打扫……她说最重要的是查货架上商品过期没，如果保质期还剩一个月就得下架。我挺感兴趣问她说那商品怎么处理呢？她说送货时厂家会收回去。我说整挺好啊，包回收。她说哪哦，那肯定得亏点。</p><p>然后我在这低价买了些临近过期的零食，妹妹挺高兴。母亲也很高兴，说瞧「沙琪玛」这包装，一看就很高档，我们平时可吃不到。我顺着她话说那您多尝尝。</p><p>东西总是会过期。母亲从屋子里拿了盒纯牛奶说你妹现在不错，能喝纯牛奶了。你暑假时买回来的两箱都喝完了，我给你留了几个，你解渴。我听到说「暑假时」就意识到不对劲，看了眼包装，果然过期了。我说这些东西你们自己喝别留着，都快过期了。母亲有点愣说哪这么快过期哦。我心里叹了口气，插上吸管喝了口说这盒还没有，你们以后多注意，特别小孩还在长身体呢。母亲松了口气说是吧，那就好。</p><p>母亲有时候会讲些亏欠了我啊之类的话，什么我们当年要是懂这些，注意下营养什么的，你也不会这么瘦，可能还会再高些。我在工地上跑了几年，正是吃长饭的年纪，胃口极好，再瘦的猴子也长出腱子肉，长成在任何地方都不会哭泣的青年。母亲总觉得我还太瘦。有次我们去镇上赶场，她似乎觉得有必要对我的丑脸负责，拉着我要去街头的江湖医生把脸上的痣点掉。我说妈不用，我喜欢自己现在的样子。</p><p>想起刚买冰箱的时候，我们常炖一锅菜吃好几天，等汤和菜混成渣再下一锅臊子面。母亲常夸奖说还好现在有冰箱，仿佛冰箱里面的空间可以冻结时间。那时我还不是很大，有天也带着玩笑的语气说天天吃剩饭一点都不好。这个瞬间也成了我今后常常回忆起的后悔。</p><p>母亲年轻时要负责一大家人的饭，父亲和舅舅都还年轻，在隔壁村的煤窑上班，每人一顿都能吃两大瓷碗。她煮大锅饭习惯了。而我不经意的话一定刺痛了她的心。</p><p>炉子旁边的铁皮烟囱下拿桶接着水，父亲说今年买的煤太歪了，等过几天还是和我去砍些柴回来，明年还是烧柴算了。我说这卖煤的难道还浇水？父亲说可不是嘛，一袋煤接近 30 块了，他这赚多少亏心钱。我说不至于哦，把烟囱打开，抖出些烟灰，说可能是堵住了，平时多通下。第二天早上父亲抱怨说是不是把烟囱摆的位置不对，不起火。还是得砍点柴回来。我假装调整了下烟囱，说现在位置肯定好了。我知道父亲是觉得烧煤就是在烧钱，心疼。说好，去砍些。</p><p>父亲拿出准备好的纸钱，我带着妹妹去挂坟，一路上看着村子里多出了不少小孩。儿童相见不相识。突然想起这句诗来。感觉自己成了一个从很远的地方回来的人。弯弯绕绕，路上长满荆棘。我小的时候这里的土地都还耕种，父亲总仔细地把路上的杂草藤蔓清理掉。清明的时候也总带着我来祭祖，我们会带几条鞭炮、一碗肉，一壶酒，几炷香，偶尔母亲会跪在坟前讲些话。大部分我都记不得了，有时会说保佑我好好读书。最后朝着东方磕几个头，那是外祖母们的方向。现在这项任务落在我的手上，我做的简单，母亲总不满意。</p><p>我在坟前磕了几个头，拜托先人们保佑妹妹好好读书。现在搞什么普职分流，一半的初中生毕业后没机会念普高，小孩压力也挺大。我从小也不大擅长念书，高中读了一半就跟着舅舅去甘肃打桩，只能作为负面典型，说不出什么劝学的话。回去吃了晚饭和妹妹在河边转，我用在短视频亲子博主那学习的技巧提问，想激发下她好奇心。她说哪来这么多为什么，你是十万个为什么吗？</p><p>我说哼，我不喜欢和没有好奇心的小孩玩。</p><p>她说好吧，这样的话我也要问你为什么。</p><p>我说好，那我们玩个游戏吧。你必须提十个为什么。不用十万个，提十个好吧。</p><p>她不耐烦地纠结了一会，说好吧。</p><p>——为什么灯光是白色而不是其它颜色？<br>——为什么月亮总是晚上出现？<br>——为什么小虫朝着灯光聚集？<br>——为什么书上说「星星一闪闪的像人们眨眼睛」而不说「人眨眼睛像星星」呢？<br>——……</p><p>我说你提的问题太好了。<br>她说嘿嘿是吧，我都是观察周围环境提出的问题，厉害吧？<br>我说厉害。<br>她说那你最喜欢哪个？<br>我说眨眼睛那个，太妙了。</p><img src="2024-02-01-home/48AA8FFA-4BAB-4984-BE27-F6DA5405ECB3_1_105_c.jpeg" alt="48AA8FFA-4BAB-4984-BE27-F6DA5405ECB3_1_105_c.jpeg" style="zoom:30%"><blockquote><p>标题出自：<a href="https://music.163.com/song?id=2073761737&amp;userid=53822195" target="_blank" rel="noopener">Angel’s Song - 苏照钦 - 单曲 - 网易云音乐</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;过年回家时工头让我买动车票，说给我报账。我舍不得，问他能不能买普通车票，多余的钱留着过个年。他当时笑着说了声你呀就没再接话。我也没好意思继续开口。除夕那天中午母亲炒了俩菜，饭桌上我提起这件事。父亲也说了句你呀，我就嘿嘿地笑。母亲说出门在外该厚点脸皮，不如问问老板说的报账还算
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时间在身上的压痕</title>
    <link href="https://leay.net/2024/02/07/home/"/>
    <id>https://leay.net/2024/02/07/home/</id>
    <published>2024-02-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-18T15:23:29.906Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="display:flex;justify-content:center">诗躲在字典<br>年轻人都藏向书<br>你不存在 如果没有人阅读<br><br>被抛下的标点<br>挤不进城市 回不去村庄<br>失去换行失去韵律失去改造语言的野心<br>失去一个逗号，<br>一次，<br>呼吸的许可<br><br>一张稿纸被撕碎就收获一份勇气<br>所以怀念也是一种特权<br>攒够了体面的人呐<br>请替我乘上 回故乡的车<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;div style=&quot;display:flex;justify-content:center&quot;&gt;诗躲在字典&lt;br&gt;年轻人都藏向书&lt;br&gt;你不存在 如果没有人阅读&lt;br&gt;&lt;br&gt;被抛下的标点&lt;br&gt;挤不进城市 回不去村庄&lt;br&gt;失去换行失去韵律失去改造语言的野心&lt;br&gt;失去一个逗
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
    
      <category term="细碎" scheme="https://leay.net/tags/%E7%BB%86%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《宗教大法官》对自由的批判</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/17/Karamazov/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/17/Karamazov/</id>
    <published>2024-01-17T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-18T15:23:29.830Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《宗教大法官》是《卡拉马佐夫兄弟》里的一个篇章，文中虚构了一番主教对耶稣的批评。我取主教对「自由」的批评尝试进行一番诠释。</p><p>不过一开始最好给「自由」下个定义？让我们略过这一步，按小说里二哥伊万的说法「用愚蠢的方式进行」吧。</p><p>「越是愚蠢，就越切题。越是愚蠢，就越明白。」</p><p>「自由」是痛苦的。主教认为耶稣把人类看的太高了，绝大部分的人都无法（不愿意）承担这样的痛苦。</p><p>为什么「自由」是痛苦的？因为自由意味着斟酌、选择、强迫自己去做事——你总得做出抉择（不做选择也是一种选择），并且为自己做出的选择承担后果。因此「自由」就是一种负担，是需要我们克服阻力才能拥有（执行）的东西。</p><p>那么，为什么我们有时候会认为「自由」美好？这仿佛是自明的——我们认识到自己是自由的，我可以往那走往这走，也可以选择这个那个……或者偶尔我们也讲「自由即枷锁」这种话，但在这个意义上对「自由」的批判也仅限于它会带来混乱这一可能性而非针对「自由」本身。</p><p>「自由」的美好在于它作为一种否定。比如当这个词出现在政治议题时，引用它并不是为了论证人想如何就如何，而是将它作为权威的对抗，一个旗帜。</p><p>所以至少在部分情况下——「自由」就需要一些「不自由」才有吸引力。或者说，没有限制，我们也就认识不到自由。</p><p>这话讲出来似乎有点陈词滥调——好像在说「没有丑就没有美」这样的空话？</p><p>让我们继续。</p><p>并不是限制让自由得以显现，限制就显得合理，成了一种重要、值得维护的东西。就像失去会让人更珍惜，因此失去在这个程度上也有它的价值，但少有人会真的喜欢失去。</p><p>不要将讨论停留在这。</p><p>否则所有的这类话题将永远停留在二元辨析阶段，迎来无止境的争吵。从而失去其它视角来看待「自由」的可能性。</p><p>比方说我们可以认为「自由」这概念诞生于一种权力结构。「自由」并非简单地在对立——这种看似平等的关系里彰显，而是从不平等的权力关系中诞生。</p><p>一个没有「自由」（这概念）的世界反倒是最自由的世界——就像在一个演员身上意识不到演技的时刻才是他演技最好的状态。</p><p>权力结构甚至会帮助你去「追求自由」，这样你就没空思考权力本身的合法性，从而使你内化「自由」这一概念，把它当作一个先天的东西接受。</p><p>大主教一方的宗教（社会）就扮演着这样的角色，兜售着「自由」。它帮你解决做选择的痛苦、帮你承担责任、给你指向一条大道——如果你在这条路上还感到痛苦、就可以忏悔、或者咒骂世道的不公。</p><p>然后对我们进行控制。</p><p>主教认为「绝大部分的人是宁可有幸福的保证而不要自由的信仰，而他们（教会）满足了人们的这项需求，所以他们才是真正怜悯人类的。」</p><p>而且在这种控制下的我们仍然拥有自由。</p><p>我们有选择的自由，选择任何一种职业。选择当老师、做销售员…</p><p>我们选择看某部电影暗示自己的品味，选择在朋友圈分享正在读《卡拉马佐夫兄弟》假装自己有某种特质…</p><p>你看，这一点很明显。为什么现代社会选择如此之多，大家都觉得自己是自由的，但我们却越来越趋同？</p><p>我们读同样的书，去同样的地方、甚至讲同样的话。</p><p>我们以为自己是自由的，这恰恰是它们想让我们达到的——奴隶被强加意志，而我们则把那些强加的东西当作源于我们本性的东西「自由」地接受下来。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;《宗教大法官》是《卡拉马佐夫兄弟》里的一个篇章，文中虚构了一番主教对耶稣的批评。我取主教对「自由」的批评尝试进行一番诠释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过一开始最好给「自由」下个定义？让我们略过这一步，按小说里二哥伊万的说法「用愚蠢的方式进行」吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「越是愚蠢，就越切题。越是
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="阅读所思" scheme="https://leay.net/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%89%80%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《进击的巨人》终章里阿尔敏和吉克的对话</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/17/Titan/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/17/Titan/</id>
    <published>2024-01-17T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-18T15:23:29.902Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《巨人》最后章节，阿尔敏和吉克在「道路」里进行了一番有趣的对话。</p><p>阿说我还要去救伙伴。<br>吉说何必呢，活着就是为了繁衍，但生存（种族的延续）有那么重要吗？现在的惨状（外面在进行毁灭世界的地鸣）全都源于死亡带来的恐惧，人不总会死吗？不能抛弃这种恐惧就永远是生命（繁衍）的奴隶。</p><p>然后阿说他想起童年时和伙伴在黄昏下奔跑的瞬间，当时觉得自己简直是为了这一刻而出生的。<br>那种瞬间后来他还经历了很多次。</p><p>吉说啊是吗，他也想起和老师扔棒球的时刻。单纯地投球、接球、再投球。<br>虽然这样的循环没什么意义，也与繁衍无关，但他确实想永远这样玩下去。<br>要是能和老师玩投接球，这样的人生他也愿意再过一次。</p><p>俩人重新振作起来。</p><p>让我们不去讨论吉克的逻辑以及阿尔敏的回应是否足够有说服力，来聊聊阿尔敏尝试使用「生活的瞬间」来回应这一行为本身。</p><p>就，当回应「生活的无意义」时总是尝试举证「XXX 是有意义的」「没有意义本身就是一种意义」这样的话。</p><p>为什么我们非得找到些价值才能给自己支撑呢？会不会问题完全错位了，其实是有什么把这些瞬间的价值消解了？</p><p>换句话说，「意义」也许并不成问题，问题在于什么让它成了问题。是什么呢？</p><p>就像阿尔敏读书、喂松鼠、感受轻柔的风，吉克和老师投接球，小孩玩弹珠、泥堆里打滚…在那些瞬间里，他们会想到「意义」这回事嘛？「意义」这说法总是滞后，作为质疑与回应出现。</p><p>也许当我们使用「意义」这个词就已经掉进陷阱，对一种编码进行服从，越认真越误入歧途。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;《巨人》最后章节，阿尔敏和吉克在「道路」里进行了一番有趣的对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿说我还要去救伙伴。&lt;br&gt;吉说何必呢，活着就是为了繁衍，但生存（种族的延续）有那么重要吗？现在的惨状（外面在进行毁灭世界的地鸣）全都源于死亡带来的恐惧，人不总会死吗？不能抛弃这种恐惧就永远是生命
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一种被世界认同的叛逆</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/07/year/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/07/year/</id>
    <published>2024-01-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-18T15:23:29.902Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>那阵子我躺在工地的长椅午休，看短视频解闷。天空中一个大得不真实的月亮，广角镜头，几个孩子在小路上跑、旱地里跳皮筋。乐此不疲。</p><p>我看到不少生活的细节，读书时和家人打电话身后喧哗的朋友、听到家长脚步声起身关电视的小孩、暧昧期洗漱不舍得放下手机的年轻人、分别时笑容渐渐消失的脸…</p><p>想起以前总感叹一些影视、文学作品里对生活细节的把握，而现在的短视频（平台）则方便地提供了舞台让我们挥霍坦诚。任何时代都有属于自己的媒介，任何媒介都塑造着人的心灵。当感动被批量生产成为快餐，我们就成为献祭灵魂的奴隶。</p><p>娱乐至死因为痛苦可以被方便地消除，一切负面的情绪都可以被放进新词；一切严肃的讨论都有一个对应的段子。</p><p>我们命名不再是为了保存。</p><p>所有的东西都会更快地过期，无论是流行词、一种道德、或者权力关系……只有跟不上变化的人还在怀念从前。我们学会了消解，比以往都要幸福，不再需要抵抗。</p><p>我们搜索微笑的最佳实践、跟踪意见领袖调整评价、询问网友该不该对朋友生气……</p><p>我们说被设计的脏话，过一种被世界认同的叛逆。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;那阵子我躺在工地的长椅午休，看短视频解闷。天空中一个大得不真实的月亮，广角镜头，几个孩子在小路上跑、旱地里跳皮筋。乐此不疲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到不少生活的细节，读书时和家人打电话身后喧哗的朋友、听到家长脚步声起身关电视的小孩、暧昧期洗漱不舍得放下手机的年轻人、分别时笑容渐渐
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新的一年</title>
    <link href="https://leay.net/2024/01/06/life/"/>
    <id>https://leay.net/2024/01/06/life/</id>
    <published>2024-01-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-04-18T15:23:29.902Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有时候从重复中惊醒，带着年轻人的希望想象着「总会有的一天」。假如一辈子就这样的话，那也太无聊了吧。所以总有一天我会做些什么，做什么我还不知道，我期待着那一天。</p><p>我会扔掉塞满房间的纸箱、久违地清理书架上的灰尘、拿出吉他、铺好瑜伽垫、下载几个英语学习软件、邀约、告白、出门、读书、开始写作…</p><p>然后不甘的心在胆怯和懦弱里融化。</p><p>新年是一个制度性重置的时机，迎合我们试探命运的欲望。去改变，主动搭话、走平时不会走的路、选择更困难的方向…如果尝试能得出好的结果，现状的合理也许就不必再依靠想象一份痛苦来安慰。</p><p>沉浸在一种生活里，不停留就不会有悔恨。</p><p>否则日复一日，时间、精力、一切就都会被别的什么占据。然后年轻人长大，变得无聊、普通，最后连这份挣扎的心情也不再波澜。</p><p>新的一年，做个勇敢的人！没有能力兜底的勇敢只是鲁莽，这是区分童话可爱与否的界限。让我们做足准备为勇敢付出代价。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;有时候从重复中惊醒，带着年轻人的希望想象着「总会有的一天」。假如一辈子就这样的话，那也太无聊了吧。所以总有一天我会做些什么，做什么我还不知道，我期待着那一天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我会扔掉塞满房间的纸箱、久违地清理书架上的灰尘、拿出吉他、铺好瑜伽垫、下载几个英语学习软件、邀约、告白
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
