<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>养恐龙</title>
  
  
  <link href="/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://leay.net/"/>
  <updated>2022-02-27T07:03:11.550Z</updated>
  <id>https://leay.net/</id>
  
  <author>
    <name>hqweay</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>还能说什么</title>
    <link href="https://leay.net/2022/02/27/hai-neng-shuo-shen-me/"/>
    <id>https://leay.net/2022/02/27/hai-neng-shuo-shen-me/</id>
    <published>2022-02-26T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-27T07:03:11.550Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前吃饭时同事聊到一件时事，然后吐槽说对象如何如何，被什么什么洗脑了。——之前经常在影视剧里见到夫妻两人揶揄对方的政治观点来着，还是第一次在生活中见到这种吐槽。</p><p>我一直觉得，既然已经建立了亲密关系，那么就说明两人要么之前能接受这种不一致，要么建立关系时没考虑过这一点——不觉得这一点很重要。但这一点究竟重不重要呢？在已建立的亲密关系里，会不会出现因意识到双方意识形态不一样而分别的情况呢？</p><p>会有。但就大部分情况来说，都没那么重要。</p><hr><p>我的疑惑始终比我明白的东西多，我说「永远不缺新闻作为话题，每个社会事件都有反思、对反思的反思。从来不缺反思，可愤怒好像一直在原地打转。」一个朋友似乎误以为我在评价他当时对最近战争发表的看法，当天晚上分享了<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UUDrx_RYgssAQ-Ux2_LArw" target="_blank" rel="noopener">为战争欢呼是一种病</a> 给我，然后评价了一番，说最后一段写的有问题，问我怎么看。</p><p>我读了一遍文章和他的看法，试图确定问题「我判断你是觉得它前面在批评美化战争，最后一段却去批评茶余饭后讨论的人。所以觉得有问题是吗？」</p><p>他确认后，我说出自己想法：一是「其实『茶余饭后讨论的人』是有定语的——却对一个小女孩和父亲的生死离别，无动于衷。」二是「我觉得是他这种居高临下的姿态，让人本能想反驳。内容本身我没读出太大问题……」我觉得他可能误以为我持以这篇文章的观点（才把文章分享给我），所以强调说「你不要把这当作我对这篇文章的维护……」</p><p>他说「我觉得它有这样一种这种预设：在朋友圈发表对战争、战略的看法的人是这样一群人——将个人娱乐和狂欢凌驾于个体悲剧之上，是有着“崇拜、美化战争，慕强”的畸形价值观的一群人。」「没有，我没觉得你在维护，我觉得你能从你的角度说出我没想到的点，对我是有帮助的。」</p><p>话说到这儿，问题便滞留在我们俩读出的东西不一样。</p><p>我曾以为自己是个愿意讨论的人，现在看来也只是漂亮话。这种交流太累人了，特别还是通过网络，我们在手机键盘上挥斥方裘，意义何在？</p><p>次日中午朋友又分享了《环球时报》批评「小女孩和父亲生死离别」是假新闻的截图。我拿出自己那番陈词滥调「永远有反转、反转的反转……」</p><p>他说「所以这次我的第一反应不是假新闻，而是CNN，BBC，太有那味儿。」</p><p>我们可以就着这个话题各自表达一番，假装尊重对方的意见——难道我们不是都觉得自己是个理性的人吗？但我们的观点从不因此改变。我能感觉和他的一些观点不太合拍，所以我没法顺着他的话说，但那些不合拍并不建立在这篇文章上。</p><p>我说「只拿这篇文章来说，你说到了这几点。一是作者的论据（是假新闻），所以推出的结论是错误的；二是作者的推理有问题，得不出最后的结论。在结论这一点，你读出来的结论和我读出来的结论不一致。你想讨论的话，我们可以细读一下那篇文章。😂但我真的不关心他说了啥 = =！」</p><p>他解释说「我不是从假新闻的角度去反驳他。」然后问「你不是还没有细读吧😂」</p><p>后面的质问碰上了我的玻璃心，觉得被小看了。于是说「这样吧，你可以给那篇文章做个标注，把你觉得导出你读出的那个结论的路径勾划一下。像我昨晚那样——我觉得他其实并没有盖全；我不聊究竟该怎么讨论战争，这种话题太大了。只聊聊这个作者有没有胡说八道。」</p><p>他圈出了最后一段，说「就最后一段；联系上下文；」</p><p>我问：「我先搞清楚。你觉得这段话单独拎出来有毛病吗？还是说你觉得单独拎出来也有问题，又或者单独拎出来没意义。」</p><p>他答：「单拧出来和放全文，都有问题。」</p><p>我说：「为了方便就只拎出来谈这一段。我觉得里面有三点，一是普通人，二是朋友圈聊战争，三是忽视个体。然后我来重复一下这段话的话，可能是这样：一个普通人在朋友圈聊战争但忽略战争中的个体悲剧是不对的。」</p><p>他同意。</p><p>我说「然后我昨晚觉得你读出来的可能是“一个人在朋友圈聊战争就是忽略个体悲剧”？所以我勾划出了那段定语——忽略巴拉巴拉。」</p><p>对方没正面回复「就是我无法理解作者的脑回路」。</p><p>我问「要不你试着用自己的话说一下作者最后这段表达的东西？」</p><p>他答：「“在朋友圈发表随意发表对战争看法，对国际形势看法的人，是不值得推崇的”」</p><p>我回：「我们的分歧就在这嘛。“在朋友圈发表随意发表对战争看法，对国际形势看法的人，<ins>但对个体悲剧无动于衷</ins>是不值得推崇的”；我读出的如果换成你的说法 就是这样；但就算是我读出的这个论点，我也不关心；对个体悲剧无动于衷，就算不讨论战争，就算他是亿万富翁，我也觉得不推崇。」</p><p>过了一会他回复：「我觉得我的不平可能来源于此吧。我把自己主动代入了被批判的对象。我又觉得一味地聚焦个体悲剧却对全局认识不足会引发更多的悲剧。</p><p>但试问自己，其他人也这么想么，战争的直接结果就是个体的消亡，我们可以讨论战争，但我们更应该讨论战争造成的个体悲剧，谁先谁后，也是个人价值观的提现，政府，武器是为保护每一个体而存在的。而不是为了更多的人可以去牺牲某个个体。</p><p>选择宏观视角而忽视个体，我和那些漠视人命的政客又有什么不同」</p><hr><p>我的困惑在于，我们俩稀里糊涂地花去几个小时在这聊的这些东西，有得出什么新鲜的结论吗？对我们有什么实质的影响吗？</p><p>即便没有这场战争，我们也能说出上面那番对战争的陈词滥调；这类文章，光是看到标题就能想象到作者会举出什么例子，得出什么结论，会有怎样的反驳。</p><p>把视角拉向我自己，除了情绪在不断地起伏——我还得到了什么？</p><p>网络上的讨论总给我一种政治很重要的感觉，这种感觉也渐渐在现实生活里感受到了。我猜测这是因为我随着年龄的增长不可避免地会接触到关心它们的人。政治重要吗？当然重要。难道我不关心吗？难道我不对它感到热血或者困惑吗？当然不是。只是我觉得对它的讨论不需要在生活中达到一个非常高的精度——有些模糊是可以接受的。</p><p>一群人甩开膀子在烧烤摊讨论国际形势——难道我会觉得他们肤浅吗？不，我觉得这个场面很生活。</p><p>在这之前我还没和这位朋友聊过政治观点诸如此类的东西，这下子我们居然觉得自己在一本正经地说什么，这种感觉让我感到羞耻。</p><p>如果说我为朋友最后的观点有了一丝转向而感到开心，那是正常的；但我若是因为这而感到得意，那我一定是傻逼。难道我不是在诡辩引导让他得出矛盾的结论吗？难道我真的对我说的话有足够的了解吗？</p><p>即便如此，我居然还说了这么多。我真是个傻逼。我现在只想找个时间约他吃顿烧烤。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;之前吃饭时同事聊到一件时事，然后吐槽说对象如何如何，被什么什么洗脑了。——之前经常在影视剧里见到夫妻两人揶揄对方的政治观点来着，还是第一次在生活中见到这种吐槽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直觉得，既然已经建立了亲密关系，那么就说明两人要么之前能接受这种不一致，要么建立关系时没考虑过这
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>评《花束》与《雨天》</title>
    <link href="https://leay.net/2022/02/27/rain-flower/"/>
    <id>https://leay.net/2022/02/27/rain-flower/</id>
    <published>2022-02-26T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-27T09:25:48.071Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>【会涉及剧情】</p><p>点进豆瓣搜索栏的热词发现《花束般的恋爱》和《纽约的一个雨天》都在国内上映了，两者显然是冲着情侣档去的，分别在海报打出了「我想见你」和「遇到对的人」这样的标语——而它们都是内核劝分不劝和的片子。这一反差让我感到有点戏谑。</p><p>《雨天》描绘主角盖茨比在纽约见到他的高中同学托勒时用了一个长达几分钟的跳切——当你感到眩晕并开始怀疑是不是主角太过大牌，需要通过这种剪辑手段营造确实两人在对话的感觉时，两人终于告别，并在镜头同框，又迅速走了出去。我有理由怀疑导演伍迪艾伦在利用这种方式让观众体会到盖茨比与周围人相处时的别扭。</p><p>《花束》则着重于表现男女主的合拍，爱好、打扮、习惯……即便在分手后偶遇那个场景，两人还是在表达着类似的观点然后一致站起身试图去劝说一对分享耳机听歌的情侣。</p><p>我们从盖茨比的嘴里听到一个个名字、名词、典故，这些显然不是他脑袋里的一潭死水，盖茨比对它们有着足够的了解。也因此他觉得如今的纽约肤浅，怀念并追求着老纽约。怀念旧的，是因为对现状的不满，文化总是举着复古的旗号对现有的秩序发起进攻。《雨天》不是一部以谈恋爱为主题的电影，它讨论的是文化。</p><p>而看《花束》，虽然男女主在这个构建起来的文化秩序里有着一致到电影才可能出现的巧合，但对双方的爱好本身并没有很深的刻画——这不是一部聊两个亚文化的同好谈恋爱的片子。于是我们看到两人能举出很多一致的名词，对事物有一样的感叹，却没有表现出更深的交流——直到男主麦展示自己为爱好所创造的电影时才表达了这种不一致，女主娟看着这部电影睡过去了。</p><p>当谈到与现实的第一次接触时，《花束》中父亲撤去了给麦的生活费；而在《雨天》里纽约女孩茜反驳盖茨比说「我察觉到你也没有拒绝过家里给你的钱」时，盖茨比绕过了这一点，微笑着回答「你太坏了。」伍迪艾伦经常在作品里通过年轻女孩的坦率话语来揶揄主角的一些想法。如果我们严格一点，这里显然是对盖茨比——盖茨比所代表的这一类人，年轻的、新的「知识分子」的讽刺。</p><p>《雨天》对待角色要温柔得多；《花束》里的角色则要面对现实的困境。</p><p>我们看到一系列细腻的生活——买了却没时间玩的游戏、停在第七卷的漫画、工作打乱的约定、疲惫到无暇性生活的夜晚、一个更幽默/体贴的男人……在《花束》里，每个有所追求的人在面对现实时都干脆利落地失败了。这很容易让观众得出「爱好、爱情，或者因爱好导致的爱情在现实面前很脆弱」这类结论，但我们深入看，其实电影的主题是「现实」，两人对现实的态度。</p><p>在两人去海边游玩时，电影就表现了娟的不安全感——麦去买食物不见了，娟抱怨说「你别突然消失啊」。后面两人在电车上谈起那对纹了一样纹身的情侣，麦问「难道你（对我们的爱情）没信心吗？」娟开玩笑说「你也可能会出轨」。</p><p>娟一直抱着悲观的期待去积极地参与，她能够看到现实下会发生什么，但她还是投入进去了——也许我们可以看出这一点：<mark>悲观的人做事反倒更能坚定初心，因为他们的初心是在看到可能的结局后确定下来的。</mark></p><p>把这部电影的主题从「契合」转到「现实」故事就很好理解了——我们不需要讨论男女主是真契合还是假契合，我们关注男女主对待现实、生活的态度。娟一直到结局也没有改变自己对生活的理解——从故事中能看出娟显然是个有执行力并且果断的人，有了考会计证书的想法后就备考且很快考上了，有了新的想法后迅速地从医院辞职。</p><p>比起《花束》推演角色如何应对现实的困境，《雨天》则更像是一个过来人从他日记里抽出一段格言式的句子。最后盖茨比选择留在纽约，这个至少还拥有浪漫的地方。我们看到伍迪艾伦，这个狡猾的老头，明明有一口袋糖果却只愿意留下一毛钱——我们怎么还能期待更多呢。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;【会涉及剧情】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;点进豆瓣搜索栏的热词发现《花束般的恋爱》和《纽约的一个雨天》都在国内上映了，两者显然是冲着情侣档去的，分别在海报打出了「我想见你」和「遇到对的人」这样的标语——而它们都是内核劝分不劝和的片子。这一反差让我感到有点戏谑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《雨天》描绘主
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在人间漂流</title>
    <link href="https://leay.net/2022/02/27/sonny-boy/"/>
    <id>https://leay.net/2022/02/27/sonny-boy/</id>
    <published>2022-02-26T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-27T15:04:11.122Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《漂流少年》是一部形式优秀到容易让人忽略内容其实也很扎实的作品，以下是我对它的一些想法——这些想法注定肤浅无力，但代表了我对它的喜爱和真实感受。</p><p>前三集让我以为动画在借设定暗喻校园里那些似乎只有当事人知道的事——霸凌、歧视……明明都是些陈词滥调，但不知道为什么，周围的人，即便是那些大人，都觉得是你的问题。他们又不是没当过小孩，为什么要假装不知道呢？</p><p>四五集被叙事引导，以为要讲「错的不是我而是这个世界」的故事，随着这个念头被动画自己否定，又觉得这个故事是对社会的侧写。</p><p>动画里的「高中毕业生」角色们不仅仅是个符号，而是作为这个故事必不可少的载体。高三——面临着「重大的」抉择，无限的可能性由此展开，未来充满希望。但真的度过那个阶段回头看，其实最美好的日子已经在期待中逝去了。万事万物似乎都如此，最美好的永远是期待。</p><p>在这种看法里，故事里的「超能力」就成了一个简单不过的喻体。像是明星——这个有着政治家境的男孩，有着「不愧是特权阶级」的手段（无论是漂流前还是漂流后）；学生会长波妮，被抛入了另一个世界还在做题；也有漂流后如鱼得水（获得攻击性超能力）的不坦率小哥朝风——离开学校后反倒比较吃得开。</p><p>第六集故事从「漂流」转向类平行宇宙的世界观加上电影剪辑这一迷影设定让故事变得更加有趣了。「把我们剪辑回去」——回去。这是不是意味着那个剪辑版里的故事才是真实世界所发生的呢？我们在剪辑版里看到主角长良它糟糕的家庭环境、没有第一集里那么贴心的班主任、被误解……还有希的死亡。希说她的能力是指南针，可以看到别人看不到的「光」。在观看剪辑版时，希说感觉到很强烈的光，那么「光」代表的是我们所经历过的那些「真实」吗？回到整个故事看，既然剪辑版里希的死亡是真实的，那么我们也有理由相信前面那些内容是真实的。希显然是区分现实的一把尺子。</p><p>接下来的七、八、九、十集酣畅淋漓，隐喻的单元剧交代了几个主要角色，每集都有意料之外情理之中的点子。长良作为「罪人」进入了一个西西弗斯般反复将塔上的水泥往下搬的世界；山彦开口讲述 5000 年前他还是人类时的故事（<mark>这单集做的太好了，我爆哭。</mark>）；庄和诚司这对双胞胎兄弟的对决，瑞穗猫咪的背景；希、朝风、骨折三人的羁绊。</p><p>最后两集回程。发明家小哥拉吉塔尼讲了两个故事，一个关于「思乡病」；一个关于「发明死亡的男人」。我对这两个故事的解读是：一，人会欺骗自己的记忆，偏向于认为以前很美好。拉吉塔尼选择留在漂流的世界，大概是因为他对「现实」没有光环。二，把时间拉长看，一切都毫无意义。</p><p>但拉吉塔尼在第二个故事说「人生就是永无止境的徒劳。但我想就是因为毫无意义，因此活着的这瞬间才会如此光辉宝石。」以及最后一集长良说到「因为那就是希看见的光」，这两个说法其实很模糊，同义反复。角色有想清楚他们的困境吗？或许创作者也没想清楚。当然，不清楚也无所谓——如果我们更在乎这部动画带给我们的感受。显然《漂流少年》也是朝着这一目的创作的。</p><p>分别前希对长良说「<mark>就由还记得的人来说『我们做朋友吧！』，我一定不会拒绝你。</mark>」但离开漂流到了另一个世界的长良，在接触到这个世界的希后却什么也没做。</p><p>我把这也看作暗喻——人的心意，短时间的是不会改变的。我相信这是动画想要表达的一部分，我也很喜欢这一点——它没有止步于故事的高潮。但我讨厌它把高潮后的东西逃过去了一大半，理由是「还有其他重要的事」——这句台词出现过两次，一次是回程前瑞穗对拉吉塔尼解释为什么想回去；一次是回去后瑞穗问「要不要去打工呢？租一间房把猫接回来」，长良用来安慰对方。</p><p>真的还有其他重要的事吗？什么其他的、重要的事呢？</p><p>诚然，人会后悔，然后忘记曾后悔过继续后悔。但我感受不到为什么「这是希看见的未来」，也怀疑主角把「这是我的选择」当作偷懒。</p><p>但是回头来，让我们看看这些细节：屏幕碎掉的手机、粘在身上的羽毛、似乎倒转了的时钟……「漂流」似乎更像是角色们想象的实体化。一开始长良出场，他有着耐心体贴的班主任——这一点和第六集剪辑版里的人物形象完全不合，我们可以把这看作长良的期望；然后明星——这个特权男孩出场，漂流的世界就突然有了各种规则；再到坚定我这一想法的——瑞穗说自己接了猫，于是漂流的世界就有了陪伴她的猫（但最后一集明示了瑞穗还没有接回猫），以及瑞穗在说了自己漂流前就有超能力后「有人在漂流前就有超能力」就成了很正常的一件事；一开始瑞穗和老师戴着的一样的戒指，在后面这只戒指却不见了——如果拿瑞穗爱慕着老师，想要和老师戴着一样的戒指，所以一开始在漂流的世界就戴着这个戒指，后面放下了戒指也就消失了，就解释得通。</p><p>这种猜谜很有意思，但过于钻进去就也没意思了。我很喜欢这部动画营造的那种氛围，特别音乐总是插入得很在点子上。我从这种氛围感受到的乐趣要比从逻辑上理解它多得多。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;《漂流少年》是一部形式优秀到容易让人忽略内容其实也很扎实的作品，以下是我对它的一些想法——这些想法注定肤浅无力，但代表了我对它的喜爱和真实感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前三集让我以为动画在借设定暗喻校园里那些似乎只有当事人知道的事——霸凌、歧视……明明都是些陈词滥调，但不知道为什么，
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="观与感" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E8%A7%82%E4%B8%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
      <category term="看片所想" scheme="https://leay.net/tags/%E7%9C%8B%E7%89%87%E6%89%80%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>还是要说话</title>
    <link href="https://leay.net/2022/02/24/hai-shi-yao-shuo-hua/"/>
    <id>https://leay.net/2022/02/24/hai-shi-yao-shuo-hua/</id>
    <published>2022-02-23T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-24T14:58:53.735Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你拿起了逻辑的巨刃，从此互联网上一大堆内容对你来说都毫无意义。你甚至无需理解，光是看遣词用句就能判断对方有没有胡说八道。</p><p>你说，它们没有形式、没有内容、没有上下文。</p><p>你越发熟练地戳破别人的疏漏，少掉了很多焦虑与愤怒——你没有停留在这，攻击没有给你带来任何快感。你意识到自己相信的东西也不是那么坚不可破，甚至说你不再拥有能够相信的东西。</p><p>你觉得应该有一个肯定的东西，于是开始寻找。却只能或者停留在一个解答，或者接受这种不牢固。</p><p>但让我们回头再看这个场景：你发现了一个与你相反的观点，然后把问题归咎于对方没有逻辑、不知道更本质的问题。</p><p>这有效吗？</p><p>它似乎只对你有效。于是逻辑成了一种治疗，它让你以为掌握了权力，让你能心安理得。</p><p>它并没有改变最开始的状况——让我们回到最开始的状况：你发现一个与自己相反的观点，于是想要借说服别人来维护自己的合理性、或者（带着自己可能出错的态度）想要和对方讨论一下。</p><p>而即便大家都愿意就事论事，还面临着「是否我们需要一个讨论的根基或交流的框架」这样的问题。想象这个场景：A 说有钱真幸福；B 说思考真幸福。两个人说的是一样的幸福吗？存不存在哪种幸福比哪种幸福更幸福？又或者哪种幸福才是真幸福？</p><p>最后，讨论的人愿意尝试捋清这些概念，也不可避免地出现：最后大家握手相笑，没错，在你的那个层面、要是按这样定义，你是正确的；但这么这么来说，我是正确的。</p><p>最后得到了什么？</p><hr><p>这里面有两个困惑。</p><p>一是「框架的神话」<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>——除非参加者具有基本假设的共同框架，或者至少除非他们为着讨论的目的同意这样一种框架，否则理性的、富有成效的讨论是不可能的。</p><p>波普尔对此进行了批评，其中最能解我惑的是这一点：「不可能互相理解」源于我们对讨论的苛刻——我们期望对峙、漫长的讨论将以参加者取得一致而告终。</p><p>从这个方面看，波普尔的观点显然是消极的。他并不认为讨论将会以取得一致而告终——这一点传承自他科学哲学的核心观点<a href="https://www.wikiwand.com/zh-hans/%E5%8F%AF%E8%AF%81%E4%BC%AA%E6%80%A7" target="_blank" rel="noopener">证伪主义</a>，我们持以一个观点就像身处一处牢笼，我们可以通过<strong>批评</strong>突破牢笼——获得批评的一个很好的方式就是观点的碰撞（理论上越是不相容的观点越能让参与者从中学到越多）。但同时 <mark>「这种自我解放的、冲破此刻的牢笼的理想，又会成为一个框架或牢笼的一部分——换言之，我们永远不会绝对自由。但是我们可以扩宽我们的牢房，至少能抛开甘受束缚的人的狭隘性。</mark></p><p>另一个困惑则是这种框架的特例——「在讨论之前，我们是否应当对我们的词汇取得一致意见——也许是通过『界定我们的术语』来做到这一点」。</p><p>这个问题看似值得肯定，但麻烦之处在于——如果我们同意这一点，那么就不得不同意我们应该把「定义术语」的那些词汇也做一个定义。这样对定义的需求就导致了无限后退，没有尽头。</p><p>想到网络社区里一个常见场景：<mark>你发表了一番关于「XX」的看法，然后有人反驳：「你怎么定义『XX』？你说的 XX 不是真正的 XX……」</mark>。有的人在做出努力，他们说这是个复杂的概念，我尝试在什么范围下的什么限制内讨论这个问题……还有一种解决方式——你认为那些反驳者是没有常识的人，他们不能分辨最基础的概念。我看到有文章前两三段都用来进行「防杠声明」；有人温和或阴阳怪气「你说的对」——<mark>总之都表现出拒绝交流的样子</mark>。</p><p>波普尔对此的观点是：<mark>我们需要许多未经定义的术语，其意义只能在使用中大致固定下来</mark>——通过应用于理论之中的方式、通过实验的程序和实践而固定下来。因而这些概念的意义是可变的。但既然一种定义只能把已定义词的意义还原为未定义词的意义，那么所有的概念包括已定义词在内，<mark>其意义都是可变的</mark>。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup></p><blockquote><p>PS：波普尔在上面这段论述的下一段谈到了维特根斯坦——「那么定义要求的背后是什么呢？那是一种可从洛克一直回溯到亚里士多德的本质主义的古老传统；以及它所带来的信念：一个人如果不能解释他所使用的一个字意味着什么，那就说明“他没有给它以任何意义”（维特根斯坦），因而他一直在胡说。但既然所有的定义最终都必须回到未定义词，这种维特根斯坦式的信念就是胡说。这一些，我在别的地方已讨论过，这里就不多说了。」</p><p>我水平有限同时感觉这段话有歧义，读不出是在对维特根斯坦当时观点进行批评还是肯定。至少，虽然经常看到一些文章写波普尔和维特根斯坦的论战，但从波普尔对「术语」的观点来看，似乎与维特根斯坦后期的「意义在于使用」有相似的东西。</p></blockquote><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p>《通过知识获得解放》框架的神话 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn2" class="footnote-item"><p>《猜想与反驳》十一、科学与形而上学的分界 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;你拿起了逻辑的巨刃，从此互联网上一大堆内容对你来说都毫无意义。你甚至无需理解，光是看遣词用句就能判断对方有没有胡说八道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你说，它们没有形式、没有内容、没有上下文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你越发熟练地戳破别人的疏漏，少掉了很多焦虑与愤怒——你没有停留在这，攻击没有给你带来
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毫无防备就登上了这艘船</title>
    <link href="https://leay.net/2022/01/25/boat/"/>
    <id>https://leay.net/2022/01/25/boat/</id>
    <published>2022-01-24T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-01-25T15:41:23.196Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对生活的敏感度越来越低，偶尔冒出些灵光大多都经不起深究，其余则导向老生常谈。难以对细节共鸣，感觉强大了但表现得似乎越来越懦弱。很久没念过久了，但今天实在太糟，心脏像是一直在胸膛里浮着。担心很多事情，觉得难受、麻烦。</p><p>我想起中学时曾按着电视剧的模板做过的那些梦。比方说我会喜欢上喝啤酒，踩着拖鞋去买一大口袋零食。偶尔的归途故意绕远路去一所学校旁的文具店买些小物件。在公园里散步，固定的角落望几只叫不出名字的鸟，直到被人提醒那是风筝。会遇到些熟人，彼此总是心照不宣地保持礼貌。有很多的小乐趣，像是记住在哪一棵树拐弯，分辨云彩的形状，感受风的方向。我的相册会装下一个四季，用方形相框捕捉足迹所至见到的所有形式的熊猫。我会注意到有一类花总在晚秋开放很短的时间，而我在冬夜里经过时会招呼说今天也辛苦了，明年再见吧。</p><p>每个早起的日子我都会和有印象的面孔主动打招呼，而每个休息日我一定会睡到午后。周五我会去大快朵颐，在一家熟悉的店光顾至它开始偷工减料。回去的路上买一些生菜、鸡蛋、番茄、面条和火锅底料，冰箱里装着果汁和汽水。我的袜子会莫名其妙地失踪一只，纽扣又被洗衣机搅掉一颗。有个盒子放在衣柜的最底层，装着针线和各种型号的拉链。还有个小箱，里面有一套好用的电动螺丝刀，塞着换表带、贴膜、清灰等的各种工具。备用的感冒灵颗粒还有两个月过期，防水的创口贴只用过两张。一叠眼镜布被塞在墙壁上的收纳袋、好几条毛巾摆在待换洗的被套上。</p><p>我留着小学用到现在的笔袋。中学买的折叠桌还在我身后，上面摆着根本没读过早上出门却故意摊开的小说，这样回来开门时一眼扫过，就能假装出一种随意的温馨。我还是用着那把手动剃须刀，钝掉的刀片会被我拿用过的草稿纸包上好几层。窗帘会被忘记盖住的钢笔染上墨渍，而我的处理方式是将那一块卷起来当作看不见。好多的口袋、瓶罐、盒子我都舍不得扔，摆满了衣柜的顶部。用硬壳纸箱做了鞋架和桌面置物台、奢侈地拿朋友留下的马克杯当笔筒、借多余的鼠标垫作杯垫。</p><p>指甲可以拖够 12 天再剪，21 点后超市的熟食会打折，两公里能走 20 多分钟，180 路公交早上最好 8 点 10 分去乘。我会记下一些数字，会花上两年时间通过社交发言记录下别人的生日过农历还是阳历。会在各种论坛、App 上乐此不疲地积累数字，会看完豆瓣 250、几个常逛的贴吧升到 13 级、网易云经验爆表、bilibili 硬币自由。</p><p>有时候会在书店按原价买两三本书，在夜里带上耳机靠着墙闭眼听音乐。读过的书总是很快忘记，也从不尝试去理解。会有歌手的名字被反复默念，然后凭借知道他们而产生优越感，也保持着优越感。</p><p>我以为我还热爱着电影，我会买一个精致的票夹和大容量的硬盘。我会享受每次在影厅坐到闭幕，保洁阿姨从第一排收拾到第四排。我会在回去的路上遣词造句，包裹一片巨大的感动以期赠送给将来的人。我会在所有地方大声说话，不合时宜地高谈阔论；也会假装不经意地分享，实则借此展示自己高超的品味。我以为那些名字我永远都不会忘记，然后在和别人吹牛时当个讨厌鬼，时不时冒出两句尴尬气氛的字眼。</p><p>我会有一大叠草稿纸，用过的也舍不得扔，我在上面乱写瞎画。我一遍遍地默写曾经背诵的词句，直到心底泛起一阵酥麻的安逸，然后任由一切再变得陌生。我会和另一个人相隔不远坐在摊在地板的床垫上，我们的书堆放在一旁一定高过我们的眼睛。我们可以不说话度过一个下午，在夏日的假期毫无顾忌地从中午开始睡觉，直到有知了带我们从一个梦跳到另一个梦。我的窗子时常开着，尽管不是所有的夜晚都很干净。我会发呆，望着一片漆黑然后怀念幼时家乡的星空。我在一片巨大的想像里听到蛙叫和蝉鸣，萤火虫在果园里飞舞，蚊和蠓在胳膊和脚边晃荡。</p><p>我会充满热情，对一切未知满怀期待，每个早晨都有勇气对世界说感谢，完成很多很多自我感动的事，成为一个愚蠢却自洽的大人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;对生活的敏感度越来越低，偶尔冒出些灵光大多都经不起深究，其余则导向老生常谈。难以对细节共鸣，感觉强大了但表现得似乎越来越懦弱。很久没念过久了，但今天实在太糟，心脏像是一直在胸膛里浮着。担心很多事情，觉得难受、麻烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想起中学时曾按着电视剧的模板做过的那些梦。比
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活志" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/"/>
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%BF%97/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="https://leay.net/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
